% !TeX program = XeLaTeX
% !TeX root = ../pujavidhanam.tex
\chapt{बृन्दावनपूजा (श्री-तुलसी--विष्णु-पूजा)}

\centerline{\small{(मूलम्—पूजा-सङ्ग्रहः (राधाकृष्ण-शास्त्रिणः))}}

\input{purvanga/vighneshwara-puja}

\sect{प्रधान-पूजा — तुलसी-पूजा}

\shuklambaradharam

\pranayama

\renewcommand{\ayane}{दक्षिणायने}
\renewcommand{\rtu}{शरद्}
\renewcommand{\masa}{(तुला/वृश्चिक)-कार्तिक}
\renewcommand{\paksha}{शुक्ल}
\renewcommand{\tithau}{द्वादश्यां}
\renewcommand{\kaale}{बृन्दावन-द्वादशी-पुण्यकाले}
\renewcommand{\prityartham}{श्री-तुलसी-महाविष्णु-प्रसादसिद्धयर्थं}
\renewcommand{\pujaam}{श्री-तुलसी-महाविष्णुपूजां}
  
\sankalpa{}

\vighneshvaraYathasthanam

\input{purvanga/aasana-puja}

\input{purvanga/ghanta-puja}

\input{purvanga/kalasha-puja}

\input{purvanga/aatma-puja}

\input{purvanga/pitha-puja}

\input{purvanga/guru-dhyanam}

\sect{षोडशोपचार-पूजा}
\renewcommand{\devAya}{तुलसी-विष्णुभ्यां नमः,}
\begin{center}

\twolineshloka*
{ध्यायामि तुलसीं देवीं श्यामां कमललोचनाम्}
{प्रसन्नवदनाम्भोजां वरदाम् अभयप्रदाम्}
\textbf{अस्मिन् क्षुपे तुलसीं ध्यायामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{ध्यायामि विष्णुं वरदं तुलसीप्रियवल्लभम्}
{पीताम्बरं पद्मनेत्रं वासुदेवं वरप्रदम्}
\textbf{अस्मिन् आमलक-स्कन्धे महाविष्णुं ध्यायामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{वासुदेवप्रिये देवि सर्वदेवस्वरूपिणि}
{आगच्छ पूजाभवने सदा सन्निहिता भव}

\twolineshloka*
{आगच्छाऽऽगच्छ देवेश तेजोराशे जगत्पते}
{क्रियमाणां मया पूजां वासुदेव गृहाण भोः}
\textbf{तुलसीविष्णू आवाहयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{नानारत्नसमायुक्तं कार्तस्वरविभूषितम्}
{आसनं कृपया विष्णो तुलसि प्रतिगृह्यताम्}
\textbf{\devAya{} आसनं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{नानानदीसमानीतं सुवर्णकलशस्थितम्}
{पाद्यं गृहाण तुलसि पापं मे विनिवारय}

\twolineshloka*
{गङ्गादिसर्वतीर्थेभ्यो वासुदेव मयाऽऽहृतम्}
{तोयमेतत्सुखस्पर्शं पाद्यार्थं प्रतिगृह्यताम्}
\textbf{\devAya{} पाद्यं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{अर्घ्यं गृहाण देवि त्वं अच्युतप्रियवल्लभे}
{अक्षतादिसमायुक्तं अक्षय्यफलदायिनि}

\twolineshloka*
{नमस्ते देवदेवेश नमस्ते कमलापते}
{नमस्ते सर्वविनुत गृहाणार्घ्यं नमोऽस्तु ते}
\textbf{\devAya{} अर्घ्यं समर्पयामि।}
\medskip

\begin{minipage}{\linewidth}
\centering
\twolineshloka*
{गृहाणाचमनार्थाय विष्णुवक्षः स्थलालये}
{स्वच्छं तोयमिदं देवि सर्वपापविनाशिनि}

\twolineshloka*
{कर्पूरवासितं तोयं गङ्गादिभ्यः समाहृतम्}
{आचम्यतां जगन्नाथ मया दत्तं च भक्तितः}
\textbf{\devAya{} आचमनीयं समर्पयामि।}
\medskip
\end{minipage}

\twolineshloka*
{मधुपर्कं गृहाणेमं मधुसूदनवल्लभे}
{मधुदध्याज्यसंयुक्तं महापापविनाशिनि}

\twolineshloka*
{दध्याज्यमधुसंयुक्तं मधुपर्कं मयाऽऽहृतम्}
{गृहाण विष्णो वरद लक्ष्मीकान्त नमोऽस्तु ते}
\textbf{\devAya{} मधुपर्कं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{पञ्चामृतं गृहाणेदं पञ्चपातकनाशिनि}
{दधिक्षीरसमायुक्तं दामोदरकुटुम्बिनि}

\twolineshloka*
{मध्वाज्यशर्करायुक्तं दधिक्षीरसमन्वितम्}
{पञ्चामृतं गृहाणेदं भक्तानामिष्टदायक}
\textbf{\devAya{} पञ्चामृतं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{गङ्गागोदावरीकृष्णातुङ्गादिभ्यः समाहृतम्}
{सलिलं देवि तुलसि स्नानार्थं प्रतिगृह्यताम्}

\twolineshloka*
{गङ्गा कृष्णा च यमुना नर्मदा च सरस्वती}
{तुङ्गा गोदावरी वेणी क्षिप्रा सिन्धुर्घटप्रभा}

\twolineshloka*
{तापी पयोष्णी सरयूस्ताभ्यः स्नानार्थमाहृतम्}
{तोयमेतत्सुखस्पर्शं स्नानीयं गृह्यतां हरे}
\textbf{\devAya{} स्नानं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{पीताम्बरमिदं दिव्यं पातकव्रजनाशिनि}
{पीताम्बरप्रिये देवि परिधत्स्व परात्परे}

\twolineshloka*
{सर्वभूषाधिके सौम्ये लोकलज्जानिवारणे}
{वाससी प्रतिगृह्णातु लक्ष्मीजानिरधोक्षजः}
\textbf{\devAya{} वस्त्रं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{भूषणानि वरार्हाणि गृह्णीतं तुलसीश्वर}
{किरीटहारकेयूरकटकानि हरेऽमृते}
\textbf{\devAya{} आभरणानि समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{चन्दनागरुकर्पूरकस्तूरीकुङ्कुमान्वितम्}
{गन्धं स्वीकुरुतं देवौ रमेशहरिवल्लभे}
\textbf{\devAya{} गन्धान् धारयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{मल्लिकाकुन्दमन्दारजाजीवकुलचम्पकैः}
{शतपत्रैश्च कह्लारैरर्चये तुलसीहरी}
\textbf{\devAya{} पुष्पाणि समर्पयामि।}
\medskip

\sect{अङ्ग-पूजा}

\begin{tabular}{ll@{}l}
बृन्दायै & अच्युताय नमः & - पादौ पूजयामि।\\
तुलस्यै & अनन्ताय नमः &- गुल्फौ पूजयामि।\\
जनार्दनप्रियायै & तुलसीकान्ताय नमः & - जङ्घे पूजयामि।\\
जन्मनाशिन्यै & गङ्गाधरपदाय नमः & - जानुनी पूजयामि\\
उत्तमायै & उत्तमाय नमः & - ऊरू पूजयामि।\\
कमलाक्ष्यै & कमलाक्षाय नमः & - कटिं पूजयामि।\\
नारायण्यै & नारायणाय नमः & - नाभिं पूजयामि।\\
उन्नतायै & उन्नताय नमः & - उदरं पूजयामि।\\
वरदायै & वरदाय नमः & - वक्षः पूजयामि।\\
स्तव्यायै & स्तव्याय नमः & - स्तनौ कौस्तुभं पूजयामि।\\
चतुर्भुजायै & चतुर्भुजाय नमः & - भुजान् पूजयामि।\\
कम्बुकण्ठ्यै & वनमालिने नमः & - कण्ठं पूजयामि।\\
कल्मषघ्न्यै & कल्मषघ्नाय नमः & - कर्णौ पूजयामि।\\
मुनिप्रियायै & मुनिप्रियाय नमः & - नेत्रे पूजयामि\\
शुभप्रदायै & शुभप्रदाय नमः & - शिरः पूजयामि।\\
सर्वार्थदायिन्यै & सर्वार्थदायिने नमः & - सर्वाण्यङ्गानि पूजयामि।\\
\end{tabular}

\dnsub{चतुर्विंशति नामपूजा}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item ॐ केशवाय नमः
\item ॐ नारायणाय नमः
\item ॐ माधवाय नमः
\item ॐ गोविन्दाय नमः
\item ॐ विष्णवे नमः
\item ॐ मधुसूदनाय नमः
\item ॐ त्रिविक्रमाय नमः
\item ॐ वामनाय नमः
\item ॐ श्रीधराय नमः
\item ॐ हृषीकेशाय नमः
\item ॐ पद्मनाभाय नमः
\item ॐ दामोदराय नमः
\item ॐ सङ्कर्षणाय नमः
\item ॐ वासुदेवाय नमः
\item ॐ प्रद्युम्नाय नमः
\item ॐ अनिरुद्धाय नमः
\item ॐ पुरुषोत्तमाय नमः
\item ॐ अधोक्षजाय नमः
\item ॐ नृसिंहाय नमः
\item ॐ अच्युताय नमः
\item ॐ जनार्दनाय नमः
\item ॐ उपेन्द्राय नमः
\item ॐ हरये नमः
\item ॐ श्रीकृष्णाय नमः
\end{enumerate}
\end{multicols}

\begingroup
% \centering
\setlength{\columnseprule}{1pt}
\let\chapt\sect
\input{../namavali-manjari/100/Tulasi_108.tex}

\textbf{श्री-तुलसी-विष्णुभ्यां नमः, नानाविध-परिमल-पत्र-पुष्पाणि समर्पयामि।}
\endgroup


\twolineshloka*
{धूपं गृहाण वरदे दशाङ्गेन सुवासितम्}
{तुलस्यमृतसम्भूते धूतपापे नमोऽस्तु ते}

\twolineshloka*
{दशाङ्गो गुग्गुलूपेतः सुगन्धः सुमनोहरः}
{श्रीवत्साङ्क हृषीकेश धूपोऽयं प्रतिगृह्यताम्}
\textbf{\devAya{} धूपम् आघ्रापयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{वर्तित्रययुतं दीप्तं गोघृतेन समन्वितम्}
{दीपं देवि गृहाणेमं दैत्यारिहृदयस्थिते}

\twolineshloka*
{साज्यं त्रिवर्तिसंयुक्तं दीप्तं देव जनार्दन}
{गृहाण मङ्गलं दीपं त्रैलोक्यतिमिरं हर}
\textbf{\devAya{} दीपं दर्शयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{नानाभक्ष्यैश्च भोज्यैश्च फलैः क्षीरघृतादिभिः}
{नैवेद्यं गृह्यतां युक्तं नारायणमनःप्रिये}

\twolineshloka*
{भोज्यं चतुर्विधं चोष्यभक्ष्यसूपफलैर्युतम्}
{दधिमध्वाज्यसंयुक्तं गृह्यतामम्बुजेक्षण}
\textbf{\devAya{} महानैवेद्यं निवेदयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{कर्पूरचूर्णताम्बूलवल्लीपूगफलैर्युतम्}
{जगतः पितरावेतत्ताम्बूलं प्रतिगृह्यताम्}
\textbf{\devAya{} ताम्बूलं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{नीराजनं गृहाणेदं कर्पूरैः कलितं मया}
{तुलस्यमृतसम्भूते गृहाण हरिवल्लभे}

\twolineshloka*
{चन्द्रादित्यौ च नक्षत्रं विद्युदग्निस्त्वमेव च}
{त्वमेव सर्वज्योतींषि कुर्यां नीराजनं हरे}
\textbf{\devAya{} कर्पूर-नीराजनं दर्शयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{प्रकृष्टपापनाशाय प्रकृष्टफलसिद्धये}
{युवां प्रदक्षिणी कुर्वे तुलसीशौ प्रसीदतम्}
\textbf{\devAya{} प्रदक्षिणं समर्पयामि।}
\medskip

\fourlineindentedshloka*
{नमोऽस्तु पीयूषसमुद्भवायै}{नमोऽस्तु पद्माक्षमनः प्रियायै}
{नमोऽस्तु जन्माप्यय-भीतिहन्त्र्यै}{नमस्तुलस्यै जगतां जनन्यै}

\twolineshloka*
{शङ्खचक्रगदापाणे द्वारकानिलयाच्युत}
{गोविन्द पुण्डरीकाक्ष रक्ष मां शरणागत(ता)म्}
\textbf{\devAya{} नमस्कारान् समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{पुष्पाञ्जलिं गृहाणेदं पङ्कजाक्षस्य वल्लभे}
{नमस्ते देवि तुलसि नताभीष्टफलप्रदे}

\twolineshloka*
{मन्दारनीलोत्पलकुन्दजाती पुन्नागमल्लीकरवीरपद्मैः}
{पुष्पाञ्जलिं ते जगदेकबन्धो हरे त्वदङ्घ्रौ विनिवेशयामि}
\textbf{\devAya{} मन्त्रपुष्पाञ्जलिं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{आयुरारेग्यमतुलमैश्वर्यं पुत्रसम्पदः}
{देहि मे सकलान्कामान् तुलस्यमृतसम्भवे}

\fourlineindentedshloka*
{नमो नमः सुखवरपूजिताङ्घ्रये}
{नमो नमो निरुपममङ्गलात्मने}
{नमो नमो विपुलपदैकसिद्धये}
{नमो नमः परमदयानिधे हरे}
\nopagebreak[4]\textbf{\devAya{} प्रार्थनाः समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{नमस्ते देवि तुलसि नमस्ते मोक्षदायिनि}
{इदमर्घ्यं प्रदास्यामि सुप्रीता वरदा भव}

\twolineshloka*
{लक्ष्मीपते नमस्तुभ्यं तुलसीदामभूषण}
{इदमर्घ्यं प्रदास्यामि गृहाण गरुडध्वज}

\textbf{श्री-तुलस्यै महाविष्णवे च नमः}, इदमर्घ्यमिदमर्घ्यमिदमर्घ्यम्।

\twolineshloka*
{नमस्ते देवि तुलसि माधवेन समन्विता}
{प्रयच्छ सकलान्कामान् द्वादश्यां पूजिता मया}

अनेन पूजनेन \textbf{श्री-तुलसी-विष्णू} प्रीयेताम्।\\

\sect{तुलसी-वन्दनम्}
\fourlineindentedshloka
{पापानि यानि रविसूनुपटस्थितानि}
{गो-ब्रह्म-बाल-पितृ-मातृ-वधादिकानि}
{नश्यन्ति तानि तुलसीवनदर्शनेन}
{गोकोटिदानसदृशे फलमाशु च स्यात्}
{(तुलसीवनगमने प्रोक्तव्यम्)}

\fourlineindentedshloka
{या दृष्टा निखिलाघसङ्घशमनी स्पृष्टा वपुः पावनी}
{रोगाणामभिवन्दिता निरसनी सिक्तान्तकत्रासिनी}
{प्रत्यासत्ति विधायिनी भगवतः कृष्णस्य संरोपिता}
{न्यस्ता तच्चरणे विमुक्तिफलदा तस्यै तुलस्यै नमः}
(तुलसी-जल-प्रोक्षणम्)

\twolineshloka
{ललाटे यस्य दृश्येत तुलसीमूलमृत्तिका}
{यमस्तं नेक्षितुं शक्तः किमु दूता भयङ्कराः}
(मृत्तिका-धारणम्)

\twolineshloka
{तुलसीकाननं यत्र यत्र पद्मवनानि च}
{वसन्ति वैष्णवा यत्र तत्र सन्निहितो हरिः}

\twolineshloka
{पुष्कराद्यानि तीर्थानि गङ्गाद्याः सरितस्तथा}
{वासुदेवादयो देवा वसन्ति तुलसीवने}
(प्रदक्षिणम्)
\twolineshloka
{तुलसी श्रीसखि शुभे पापहारिणि पुण्यदे}
{नमस्ते नारदनुते नारायणमनःप्रिये}
(नमस्कारः)

\sect{श्रीतुलसीषोडशकनामस्तोत्रम्}

\twolineshloka*
{तुलसी श्रीमहालक्ष्मीर्विद्याऽविद्या यशस्विनी}
{धर्म्या धर्मावनासक्ता पद्मिनी श्रीर्हरिप्रिया}

\threelineshloka*
{लक्ष्मीप्रियसखी देवी द्यौर्भूमिरचला चला}
{षोडशैतानि नामानि तुलस्याः कीर्तयेन्नरः}
{लभते सुतरां भक्तिम् अन्ते विष्णुपदं लभेत्}

\end{center}

\section{तुलसीविवाहविधिः}

(इक्षुदण्डनिर्मिते पुष्पाद्यलङ्कृते मण्टपे विवाहः।

तुलसी हरिद्राचन्दनकुङ्कुमपुष्पाद्यालङ्कृता स्वीयवेद्यां प्रथमं पूज्यते।

शुक्लाम्बरधरं + परमेश्वरप्रीत्यर्थं शुभे शोभने मुहूर्ते + शुभतिथौ तुलस्याः विष्णुना सह विवाहोत्सवमाचरिष्ये।

(अप उपस्पृश्य)

विष्णुं विवाहार्थे वरार्ह-वस्त्रालङ्करण-पुष्पमालादिभिः अलङ्कृत्य वाद्यघोषगीतपुरस्सरं विवाहमण्टपमानीय कर्ता नारिकेल-कदलीफलताम्बूलादिभिः उपसृत्य मण्टपे आसने प्रतिष्ठाप्य प्रार्थयेत्।

\twolineshloka*
{आगच्छ भगवन् देव अर्हयिष्यामि केशव}
{तुभ्यं ददामि तुलसीं प्रतीच्छन् कामदो भव}

आसनमिदं, अलङ्क्रियताम्।
पाद्यं समर्पयामि।

अर्घ्यं समर्पयामि, आचमनीयं समर्पयामि।
मधुपर्कं समर्पयामि।
हरिद्रालेप-मङ्गलविधिं समर्पयामि।
तैलाभ्यङ्गपूर्वकं मङ्गलस्नानं समर्पयामि।
वस्त्रालङ्करणपुष्पमालाः समर्पयामि।
गन्धान् धारयामि। गन्धोपरि हरिद्राकुङ्कुमं समर्पयामि।
पुष्पैः पूजयामि।

\textbf{\devAya{} नानाविधपरिमलपत्रपुष्पाणि समर्पयामि।}

(वधूवरौ परस्परमभिमुखौ स्थापयित्वा)

... गोत्रोद्भवां ... शर्मणः प्रपौत्रीं, ... शर्मणः पौत्रीं, ... शर्मणः पुत्रीं
तुलसीनाम्नीम् इमां कन्यकां अजाय
परब्रह्मणे श्री-विष्णवे वराय प्रतिपादयामि। (त्रिः उक्त्वा)

\twolineshloka*
{अनादिमध्यनिधन त्रैलोक्यप्रतिपालक}
{इमां गृहाण तुलसीं विवाहविधिनेश्वर}

\twolineshloka*
{पार्वती-बीजसम्भूतां बृन्दाभस्मनि संस्थिताम्}
{अनादिमध्यनिधनां वल्लभां ते ददाम्यहम्}

\twolineshloka*
{पयोघटैश्च सेवाभिः कन्यावद्वर्धितां मया}
{त्वत्प्रियां तुलसीं तुभ्यं ददामि त्वं गृहाण भोः}

वाद्यघोष-वेदस्वस्तिवाचन-मङ्गलाशीर्भिः उभौ मेलयित्वा गीतादिभिः सन्तोषयेत्।

सायमपि पुनः पूजां कृत्वा स्त्रीधनं यथाशक्तिं दद्यात्।

विवाहोत्सवपूर्तौ\textsf{---}\hfill\mbox{}

\twolineshloka*
{वैकुण्ठं गच्छ भगवन् तुलस्या सहितः प्रभो}
{मत्कृतं पूजनं गृह्य सन्तुष्टो भव सर्वदा}

\twolineshloka*
{गच्छ गच्छ सुरश्रेष्ठ स्वस्थानं परमेश्वर}
{यत्र ब्रह्मादयो देवाः तत्र गच्छ जनार्दन}

इति उभौ अभ्यनुज्ञापयेत् मङ्गलारार्तिकेन सह। तुलसीं यथापूर्वं रक्षेत्।

\fourlineindentedshloka*
{कायेन वाचा मनसेन्द्रियैर्वा}
{बुद्‌ध्याऽऽत्मना वा प्रकृतेः स्वभावात्}
{करोमि यद्यत् सकलं परस्मै}
{नारायणायेति समर्पयामि}

ॐ तत्सद्ब्रह्मार्पणमस्तु।

\closesub
\begin{center}
\ifbool{katha}{\input{kathas/kartika-mahatymam/dhatri-tulasi-utpatti}}{}
\ifbool{katha}{\input{kathas/kartika-mahatymam/tulasi-vivaha}}{}
\end{center}

\closesection