% !TeX program = XeLaTeX
% !TeX root = ..\pujavidhanam.tex

\setlength{\parindent}{0pt}
\chapt{श्री धन्वन्तरिपूजा}

\input{purvanga/vighneshwara-puja}

\sect{प्रधान पूजा — धन्वन्तरिपूजा}

\twolineshloka*
{शुक्लाम्बरधरं विष्णुं शशिवर्णं चतुर्भुजम्}
{प्रसन्नवदनं ध्यायेत् सर्वविघ्नोपशान्तये}
 
प्राणान्  आयम्य।  ॐ भूः + भूर्भुवः॒ सुव॒रोम्।

\dnsub{सङ्कल्पः}

ममोपात्तसमस्तदुरितक्षयद्वारा श्रीपरमेश्वरप्रीत्यर्थं शुभे शोभने मुहूत्ते अद्यब्रह्मणः
द्वितीयपरार्द्धे श्वेतवराहकल्पे वैवस्वतमन्वन्तरे अष्टाविंशतितमे कलियुगे प्रथमे पादे
जम्बूद्वीपे भारतवर्षे भरतखण्डे मेरोः दक्षिणेपार्श्वे शकाब्दे अस्मिन् वर्तमाने व्यावहारिके
 प्रभवादि षष्टिसंवत्सराणां मध्ये (  )\see{app:samvatsara_names} नाम संवत्सरे दक्षिनायने 
शरद्-ऋतौ  तुला-मासे कृष्णपक्षे त्रयोदश्यां शुभतिथौ
(इन्दु / भौम / बुध / गुरु / भृगु / स्थिर / भानु) वासरयुक्तायाम्
(  )\see{app:nakshatra_names} नक्षत्र (  )\see{app:yoga_names} नाम  योग  (  ) करण युक्तायां च एवं गुण विशेषण विशिष्टायाम्
अस्याम् त्रयोदश्यां शुभतिथौ 
अस्माकं सहकुटुम्बानां क्षेमस्थैर्य-धैर्य-वीर्य-विजय आयुरारोग्य ऐश्वर्याभिवृद्ध्यर्थम्
 धर्मार्थकाममोक्ष\-चतुर्विधफलपुरुषार्थसिद्ध्यर्थं पुत्रपौत्राभि\-वृद्ध्यर्थम् इष्टकाम्यार्थसिद्ध्यर्थम्
मम इहजन्मनि पूर्वजन्मनि जन्मान्तरे च सम्पादितानां ज्ञानाज्ञानकृतमहा\-पातकचतुष्टय
व्यतिरिक्तानां रहस्यकृतानां प्रकाशकृतानां सर्वेषां पापानां सद्य अपनोदनद्वारा सकल 
पापक्षयार्थं
श्रीधन्वन्तरि-देवता-प्रीत्यर्थं श्री धन्वन्तरि-देवता-प्रीति-पूर्वकम् आयुष्य-आरोग्य-ऐश्वर्य-अभिवृद्ध्यर्थं 
यावच्छक्ति ध्यानावाहनादि 
षोडशोपचार धन्वन्तरि-पूजां करिष्ये तदङ्गं कलशपूजां च करिष्ये।


श्रीविघ्नेश्वराय नमः यथास्थानं प्रतिष्ठापयामि।\\
(गणपति प्रसादं शिरसा गृहीत्वा)

\input{purvanga/aasana-puja}

\input{purvanga/ghanta-puja}

\input{purvanga/kalasha-puja}

\input{purvanga/aatma-puja}

\input{purvanga/pitha-puja}

\input{purvanga/guru-dhyanam}

\sect{षोडशोपचारपूजा}
\centering

\twolineshloka*
{चतुर्भुजं पीतवस्त्रं सर्वालङ्कारशोभितम्}
{ध्याये धन्वन्तरिं देवं सुरासुरनमस्कृतम्}

\twolineshloka*
{युवानं पुण्डरीकाक्षं सर्वाभरणभूषितम्}
{दधानममृतस्यैव कमण्डलुं श्रिया युतम्}

\twolineshloka*
{यज्ञ-भोग-भुजं देवं सुरासुरनमस्कृतम्}
{ध्याये धन्वन्तरिं देवं श्वेताम्बरधरं शुभम्}
अस्मिन् बिम्बे श्री धन्वन्तरिं ध्यायामि।
\medskip

\twolineshloka*
{स॒हस्र॑शीर्‌षा॒ पुरु॑षः। स॒ह॒स्रा॒क्षः स॒हस्र॑पात्}
{स भूमिं॑ वि॒श्वतो॑ वृ॒त्वा। अत्य॑तिष्ठद्दशाङ्गु॒लम्}

अस्मिन् बिम्बे श्री धन्वन्तरिम् आवाहयामि।
\medskip
\twolineshloka*
 {पुरु॑ष ए॒वेद सर्वम्। यद्भू॒तं यच्च॒ भव्यम्}
 {उ॒तामृ॑त॒त्वस्येशा॑नः। यदन्ने॑नाति॒रोह॑ति}
 आसनं समर्पयामि।\medskip

\twolineshloka*
{ए॒तावा॑नस्य महि॒मा। अतो॒ ज्यायाश्च॒ पूरु॑षः}
{पादोऽस्य॒ विश्वा॑ भू॒तानि॑। त्रि॒पाद॑स्या॒मृतं॑ दि॒वि}
 पाद्यं समर्पयामि।\medskip
 
\twolineshloka*
{त्रि॒पादू॒र्ध्व उदै॒त्पुरु॑षः। पादोऽस्ये॒हाऽऽभ॑वा॒त्पुन॑}
{ततो॒ विश्व॒ङ्व्य॑क्रामत्। सा॒श॒ना॒न॒श॒ने अ॒भि}
 अर्घ्यं समर्पयामि।\medskip

\twolineshloka*
{तस्माद्वि॒राड॑जायत। वि॒राजो॒ अधि॒ पूरु॑षः}
{स जा॒तो अत्य॑रिच्यत। प॒श्चाद्भूमि॒मथो॑ पु॒रः}
 आचमनीयं समर्पयामि।\medskip

\twolineshloka*
{यत्पुरु॑षेण ह॒विषा। दे॒वा य॒ज्ञमत॑न्वत}
{व॒स॒न्तो अ॑स्याऽऽसी॒दाज्यम्। ग्री॒ष्म इ॒ध्मः श॒रद्ध॒विः}
मधुपर्कं समर्पयामि।\medskip

 \twolineshloka*
 {स॒प्तास्यऽ\sav{}सन्  परि॒धय॑। त्रिः स॒प्त स॒मिध॑ कृ॒ताः}
 {दे॒वा यद्य॒ज्ञं त॑न्वा॒नाः। अब॑ध्न॒न् पु॑रुषं प॒शुम्}
 शुद्धोदकस्नानं समर्पयामि। स्नानानन्तरम् आचमनीयं समर्पयामि।\medskip

 \twolineshloka*
 {तं य॒ज्ञं ब॒\ar हिषि॒ प्रौक्ष\sn। पुरु॑षं जा॒तम॑ग्र॒तः}
 {तेन॑ दे॒वा अय॑जन्त। सा॒ध्या ऋष॑यश्च॒ ये}
 वस्त्रं समर्पयामि।\medskip

\twolineshloka*
{तस्माद्य॒ज्ञात्स॑र्व॒हुत॑। सम्भृ॑तं पृषदा॒ज्यम्}
{प॒शूस्ताश्च॑क्रे वाय॒व्या\sn{}। आ॒र॒ण्यान्ग्रा॒म्याश्च॒ ये}
 यज्ञोपवीतं समर्पयामि।\medskip

\twolineshloka*
{तस्माद्य॒ज्ञात्स॑र्व॒हुत॑। ऋच॒ सामा॑नि जज्ञिरे}
{छन्दासि जज्ञिरे॒ तस्मात्। यजु॒स्तस्मा॑दजायत}
 दिव्यपरिमलगन्धान् धारयामि। गन्धस्योपरि हरिद्राकुङ्कुमं समर्पयामि। अक्षतान् समर्पयामि।\medskip

\twolineshloka*
{तस्मा॒दश्वा॑ अजायन्त। ये के चो॑भ॒याद॑तः}
{गावो॑ ह जज्ञिरे॒ तस्मात्। तस्माज्जा॒ता अ॑जा॒वय॑}
  पुष्पाणि समर्पयामि।  पुष्पैः पूजयामि।

\dnsub{अङ्गपूजा}
\begin{longtable}{ll@{— }l}
१.& ॐ वराहाय नमः & पादौ पूजयामि \\
२.& सङ्कर्षणाय नमः & गुल्फौ पूजयामि\\
३.& कालात्मने नमः & जानुनी पूजयामि  \\
४.& विश्वरूपाय नमः & जङ्घे पूजयामि\\
५.& क्रोढाय नमः & ऊरू पूजयामि   \\
६.& भोक्त्रे नमः & कटिं पूजयामि \\
७.& विष्णवे नमः & मेढ्रं पूजयामि        \\
८.& हिरण्यगर्भाय नमः & नाभिं पूजयामि\\
९.& श्रीवत्सधारिणे नमः & कुक्षिं पूजयामि    \\
१०.& परमात्मने नमः & हृदयं पूजयामि\\
११.& सर्वास्त्रधारिणे नमः & वक्षः पूजयामि   \\
१२.& वनमालिने नमः & कण्ठं पूजयामि\\
१३.& सर्वात्मने नमः & मुखं पूजयामि  \\
१४.&     सहस्राक्षाय नमः & नेत्राणि पूजयामि\\
१५.& सुप्रभाय नमः & ललाटं पूजयामि   \\
१६.& चम्पकनासिकाय नमः & नासिकां पूजयामि \\
१७.& सर्वेशाय नमः & कर्णौ पूजयामि   \\
१८.& सहस्रशिरसे नमः & शिरः पूजयामि\\
१९.& नीलमेघनिभाय नमः & केशान् पूजयामि   \\
२०.& महापुरुषाय नमः & सर्वाणि अङ्गानि पूजयामि   \\
\end{longtable}

\dnsub{चतुर्विंशति नामपूजा}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item ॐ केशवाय नमः
\item ॐ नारायणाय नमः
\item ॐ माधवाय नमः
\item ॐ गोविन्दाय नमः
\item ॐ विष्णवे नमः 
\item ॐ मधुसूदनाय नमः
\item ॐ त्रिविक्रमाय नमः
\item ॐ वामनाय नमः
\item ॐ श्रीधराय नमः
\item ॐ हृषीकेशाय नमः
\item ॐ पद्मनाभाय नमः
\item ॐ दामोदराय नमः
\item ॐ सङ्कर्षणाय नमः
\item ॐ वासुदेवाय नमः
\item ॐ प्रद्युम्नाय नमः
\item ॐ अनिरुद्धाय नमः
\item ॐ पुरुषोत्तमाय नमः
\item ॐ अधोक्षजाय नमः
\item ॐ नृसिंहाय नमः
\item ॐ अच्युताय नमः
\item ॐ जनार्दनाय नमः
\item ॐ उपेन्द्राय नमः 
\item ॐ हरये नमः
\item ॐ श्रीकृष्णाय नमः
\end{enumerate}
\end{multicols}

\dnsub{धन्वन्तर्यष्टोत्तरशतनामावलिः}
\begin{multicols}{2}
\begin{flushleft}
ॐ धन्वन्तरये~नमः\\
ॐ सुधापूर्णकलशाढ्यकराय~नमः\\
ॐ हरये~नमः\\
ॐ जरामृतित्रस्तदेवप्रार्थना\-साधकाय~नमः\\
ॐ प्रभवे~नमः\\
ॐ निर्विकल्पाय~नमः\\
ॐ निस्समानाय~नमः\\
ॐ मन्दस्मितमुखाम्बुजाय~नमः\\
ॐ आञ्जनेयप्रापिताद्रये~नमः\\
ॐ पार्श्वस्थविनतासुताय~नमः\hfill\devanumber{10}\\
ॐ निमग्नमन्दरधराय~नमः\\
ॐ कूर्मरूपिणे~नमः\\
ॐ बृहत्तनवे~नमः\\
ॐ नीलकुञ्चितकेशान्ताय~नमः\\
ॐ परमाद्भुतरूपधृते~नमः\\
ॐ कटाक्षवीक्षणाश्वस्त\-वासुकिने~नमः\\
ॐ सिंहविक्रमाय~नमः\\
ॐ स्मर्तृहृद्रोगहरणाय~नमः\\
ॐ महाविष्ण्वंशसम्भवाय~नमः\\
ॐ प्रेक्षणीयोत्पलश्यामाय~नमः\hfill\devanumber{20}\\
ॐ आयुर्वेदाधिदैवताय~नमः\\
ॐ भेषजग्रहणानेहस्स्मरणीय\-पदाम्बुजाय~नमः\\
ॐ नवयौवनसम्पन्नाय~नमः\\
ॐ किरीटान्वितमस्तकाय~नमः\\
ॐ नक्रकुण्डलसंशोभि\-श्रवणद्वयशष्कुलये~नमः\\
ॐ दीर्घपीवरदोर्दण्डाय~नमः\\
ॐ कम्बुग्रीवाय~नमः\\
ॐ अम्बुजेक्षणाय~नमः\\
ॐ चतुर्भुजाय~नमः\\
ॐ शङ्खधराय~नमः\hfill\devanumber{30}\\
ॐ चक्रहस्ताय~नमः\\
ॐ वरप्रदाय~नमः\\
ॐ सुधापात्रोपरिलसदाम्रपत्र\-लसत्कराय~नमः\\
ॐ शतपद्याढ्यहस्ताय~नमः\\
ॐ कस्तूरीतिलकाञ्चिताय~नमः\\
ॐ सुकपोलाय~नमः\\
ॐ सुनासाय~नमः\\
ॐ सुन्दरभ्रूलताञ्चिताय~नमः\\
ॐ स्वङ्गुलीतलशोभाढ्याय~नमः\\
ॐ गूढजत्रवे~नमः\hfill\devanumber{40}\\
ॐ महाहनवे~नमः\\
ॐ दिव्याङ्गदलसद्बाहवे~नमः\\
ॐ केयूरपरिशोभिताय~नमः\\
ॐ विचित्ररत्नखचितवलयद्वय\-शोभिताय~नमः\\
ॐ समोल्लसत्सुजातांसाय~नमः\\
ॐ अङ्गुलीयविभूषिताय~नमः\\
ॐ सुधागन्धरसास्वादमिलद्भृङ्ग\-मनोहराय~नमः\\
ॐ लक्ष्मीसमर्पितोत्फुल्ल\-कञ्जमालालसद्गलाय~नमः\\
ॐ लक्ष्मीशोभितवक्षस्काय~नमः\\
ॐ वनमालाविराजिताय~नमः\hfill\devanumber{50}\\
ॐ नवरत्नमणीकॢप्तहारशोभित\-कन्धराय~नमः\\
ॐ हीरनक्षत्रमालादिशोभारञ्जित\-दिङ्मुखाय~नमः\\
ॐ विरजाय~नमः\\
ॐ अम्बरसंवीताय~नमः\\
ॐ विशालोरवे~नमः\\
ॐ पृथुश्रवसे~नमः\\
ॐ निम्ननाभये~नमः\\
ॐ सूक्ष्ममध्याय~नमः\\
ॐ स्थूलजङ्घाय~नमः\\
ॐ निरञ्जनाय~नमः\hfill\devanumber{60}\\
ॐ सुलक्षणपदाङ्गुष्ठाय~नमः\\
ॐ सर्वसामुद्रिकान्विताय~नमः\\
ॐ अलक्तकारक्तपादाय~नमः\\
ॐ मूर्तिमते~नमः\\
ॐ वार्धिपूजिताय~नमः\\
ॐ सुधार्थान्योन्यसंयुध्यद्देवदैतेय\-सान्त्वनाय~नमः\\
ॐ कोटिमन्मथसङ्काशाय~नमः\\
ॐ सर्वावयवसुन्दराय~नमः\\
ॐ अमृतास्वादनोद्युक्तदेवसङ्घ\-परिष्टुताय~नमः\\
ॐ पुष्पवर्षणसंयुक्तगन्धर्वकुल\-सेविताय~नमः\hfill\devanumber{70}\\
ॐ शङ्खतूर्यमृदङ्गादि\-सुवादित्राप्सरोवृताय~नमः\\
ॐ विष्वक्सेनादियुक्पार्श्वाय~नमः\\
ॐ सनकादिमुनिस्तुताय~नमः\\
ॐ साश्चर्यसस्मितचतुर्मुखनेत्र\-समीक्षिताय~नमः\\
ॐ साशङ्कसम्भ्रमदितिदनुवंश्य\-समीडिताय~नमः\\
ॐ नमनोन्मुखदेवादिमौलीरत्न\-लसत्पदाय~नमः\\
ॐ दिव्यतेजसे~नमः\\
ॐ पुञ्जरूपाय~नमः\\
ॐ सर्वदेवहितोत्सुकाय~नमः\\
ॐ स्वनिर्गमक्षुब्धदुग्धवाराशये नमः\hfill\devanumber{80}\\
ॐ दुन्दुभिस्वनाय~नमः\\
ॐ गन्धर्वगीतापदानश्रवणोत्क\-महामनसे~नमः\\
ॐ निष्किञ्चनजनप्रीताय~नमः\\
ॐ भवसम्प्राप्तरोगहृते~नमः\\
ॐ अन्तर्हितसुधापात्राय~नमः\\
ॐ महात्मने~नमः\\
ॐ मायिकाग्रण्ये~नमः\\
ॐ क्षणार्धमोहिनीरूपाय~नमः\\
ॐ सर्वस्त्रीशुभलक्षणाय~नमः\\
ॐ मदमत्तेभगमनाय~नमः\hfill\devanumber{90}\\
ॐ सर्वलोकविमोहनाय~नमः\\
ॐ स्रंसन्नीवीग्रन्थिबन्धासक्त\-दिव्यकराङ्गुलिने~नमः\\
ॐ रत्नदर्वीलसद्धस्ताय~नमः\\
ॐ देवदैत्यविभागकृते~नमः\\
ॐ सङ्ख्यातदेवतान्यासाय~नमः\\
ॐ दैत्यदानववञ्चकाय~नमः\\
ॐ देवामृतप्रदात्रे~नमः\\
ॐ परिवेषणहृष्टधिये~नमः\\
ॐ उन्मुखोन्मुखदैत्येन्द्रदन्त\-पङ्क्तिविभाजकाय~नमः\\
ॐ पुष्पवत्सुविनिर्दिष्टराहुरक्षः\-शिरोहराय नमः\hfill\devanumber{100}\\
ॐ राहुकेतुग्रहस्थानपश्चाद्गति\-विधायकाय~नमः\\
ॐ अमृतालाभनिर्विण्ण\-युध्यद्देवारि\-सूदनाय~नमः\\
ॐ गरुत्मद्वाहनारूढाय~नमः\\
ॐ सर्वेशस्तोत्रसंयुताय~नमः\\
ॐ स्वस्वाधिकारसन्तुष्ट\-शक्रवह्न्यादिपूजिताय~नमः\\
ॐ मोहिनीदर्शनायात\-स्थाणुचित्तविमोहकाय~नमः\\
ॐ शचीस्वाहादिदिक्पालपत्नी\-मण्डलसन्नुताय~नमः\\
ॐ वेदान्तवेद्यमहिम्ने~नमः\\
ॐ सर्वलोकैकरक्षकाय~नमः\\
ॐ राजराजप्रपूज्याङ्घ्रये~नमः\hfill\devanumber{110}\\
ॐ चिन्तितार्थप्रदायकाय~नमः\\
\end{flushleft}
\end{multicols}
  
\sect{उत्तराङ्गपूजा}
\twolineshloka*
{यत्पुरु॑षं॒ व्य॑दधुः। क॒ति॒धा व्य॑कल्पयन्}
{मुखं॒ किम॑स्य॒ कौ बा॒हू। कावू॒रू पादा॑वुच्येते}
\twolineshloka*
{दशाङ्गं गुग्गुलं धूपं सुगन्धं सुमनोहरम्}
{धूपं गृहाण देवेश सर्वभूत मनोहर}
श्री धन्वन्तरये नमः धूपमाघ्रापयामि।\\
 
\twolineshloka*
{ब्रा॒ह्म॒णोऽस्य॒ मुख॑मासीत्। बा॒हू रा॑ज॒न्य॑ कृ॒तः}
{ऊ॒रू तद॑स्य॒ यद्वैश्य॑। प॒द्भ्या शू॒द्रो अ॑जायत}
उद्दीप्यस्व जातवेदोऽप॒घ्नन्निर्ऋ॑तिं॒ मम॑।\\
 प॒शूश्च॒ मह्य॒माव॑ह॒ जीव॑नं च॒ दिशो॑ दिश॥ \\
मा नो॑ हिसीज्जातवेदो॒ गामश्वं॒ पुरु॑षं॒ जग॑त्।\\
अबि॑भ्र॒दग्न॒ आग॑हि श्रि॒या मा॒ परि॑पातय॥ \\
श्री धन्वन्तरये नमः अलङ्कारदीपं सन्दर्शयामि ।\\

 \twolineshloka*
 {च॒न्द्रमा॒ मन॑सो जा॒तः। चक्षो॒ सूर्यो॑ अजायत}
 {मुखा॒दिन्द्र॑श्चा॒ग्निश्च॑। प्रा॒णाद्वा॒युर॑जायत}
- श्री धन्वन्तरये नमः (	) निवेदयामि, \\
अमृतापिधानमसि। निवेदनानन्तरम् आचमनीयं समर्पयामि।\\
\twolineshloka*
{पूगीफलसमायुक्तं नागवल्लीदलैर्युतम्}
{कर्पूरचूर्णसंयुक्तं ताम्बूलं प्रतिगृह्यताम्}
श्री धन्वन्तरये नमः कर्पूरताम्बूलं समर्पयामि।\\

\twolineshloka*
{वेदा॒हमे॒तं पुरु॑षं म॒हान्तम्। आ॒दि॒त्यव॑र्णं॒ तम॑स॒स्तु पा॒रे}
{सर्वा॑णि रू॒पाणि॑ वि॒चित्य॒ धीर॑। नामा॑नि कृ॒त्वाऽभि॒वद॒\an{} यदास्ते}
श्री धन्वन्तरये नमः समस्त अपराध क्षमापनार्थं कर्पूरनीराजनं दर्शयामि।\\
कर्पूरनीरजनानन्तरम् आचमनीयं समर्पयामि।\\

\twolineshloka*
 {धा॒ता पु॒रस्ता॒द्यमु॑दाज॒हार॑। श॒क्रः प्रवि॒द्वान्  प्र॒दिश॒श्चत॑स्रः}
 {तमे॒वं वि॒द्वान॒मृत॑ इ॒ह भ॑वति। नान्यः पन्था॒ अय॑नाय विद्यते}
 यो॑ऽपां पुष्पं॒ वेद॑। पुष्प॑वान् प्र॒जावान् पशु॒मान् भ॑वति।\\
च॒न्द्रमा॒ वा अ॒पां पुष्पम्। पुष्प॑वान् प्र॒जावान् पशु॒मान् भ॑वति।\\
य ए॒वं वेद॑। यो॑ऽपामा॒यत॑नं॒ वेद॑। आ॒यत॑नवान् भवति।\\

ओं तद्ब्र॒ह्म। ओं तद्वा॒युः। ओं तदा॒त्मा। ओं᳚ तथ्स॒त्यम्‌।\\
ओं᳚ तथ्सर्वम्᳚‌। ओं तत्पुरो॒र्नमः॥\\

अन्तश्चरति॑ भूते॒षु॒ गुहायां वि॑श्वमू॒र्तिषु। \\
त्वं यज्ञस्त्वं वषट्कारस्त्वमिन्द्रस्त्व रुद्रस्त्वं विष्णुस्त्वं ब्रह्म त्वं॑ प्रजा॒पतिः। \\
त्वं त॑दाप॒ आपो॒ ज्योती॒ रसो॒ऽमृतं॒ ब्रह्म॒ भूर्भुव॒स्सुव॒रोम्‌॥\\

श्री धन्वन्तरये नमः वेदोक्तमन्त्रपुष्पाञ्जलिं समर्पयामि।\\

सुवर्णरजतैर्युक्तं चामीकरविनिर्मितम्।\\
स्वर्णपुष्पं प्रदास्यामि गृह्यतां मधुसूदन॥ - स्वर्णपुष्पं समर्पयामि\\
 
प्रदक्षिणं करोम्यद्य पापानि नुत माधव।\\
मयार्पितान्यशेषाणि परिगृह्य कृपां कुरु॥\\
 यानि कानि च पापानि जन्मान्तरकृतानि च।\\
तानि तानि विनश्यन्ति प्रदक्षिण पदे पदे॥\\
 
नमस्ते देवदेवेश नमस्ते भक्तवत्सल।\\
नमस्ते पुण्डरीकाक्ष वासुदेवाय ते नमः॥\\
नमः सर्वहितार्त्थाय जगदाधाररूपिणे।\\
साष्टाङ्गोऽयं प्रणामोस्तु जगन्नाथ मया कृतः॥\\
- अनन्तकोटिप्रदक्षिणनमस्कारान् समर्पयामि\\

\twolineshloka*
{य॒ज्ञेन॑ य॒ज्ञम॑यजन्त दे॒वाः। तानि॒ धर्मा॑णि प्रथ॒मान्या॑सन्}
{ते ह॒ नाकं॑ महि॒मान॑ सचन्ते। यत्र॒ पूर्वे॑ सा॒ध्याः सन्ति॑ दे॒वाः}
- छत्त्रचामरादिसमस्तोपचारान् समर्पयामि\\

हिरण्यगर्भगर्भस्थं हेमबीजं विभावसोः।\\
अनन्तपुण्यफलदम् अतः शान्तिं प्रयच्छ मे॥\\

धन्वन्तरिजयन्ती-पुण्यकालेऽस्मिन् मया क्रियमाण धन्वन्तरिपूजायां यद्देयमुपायनदानं तत्प्रत्यायाम्नार्थं
हिरण्यं श्री धन्वन्त्रिप्रीतिम् 
कामयमानः मनसोद्दिष्टाय ब्राह्मणाय सम्प्रददे नमः न मम। 
अनया पूजया श्री धन्वन्तरिः प्रीयताम्। 
 
\dnsub{विसर्जनम्}
 यस्य स्मृत्या च नामोक्त्या तपः पूजा क्रियादिषु।\\
न्यूनं सम्पूर्णतां याति सद्यो वन्दे तमच्युतम्॥ \\
इदं व्रतं मया देव कृतं प्रीत्यै तव प्रभो।\\
न्यूनं सम्पूर्णतां यातु त्वत्प्रसादाज्जनार्द्दन॥\\
 
अस्मात् बिम्बात् श्री धन्वन्तरिं यथास्थानं प्रतिष्ठापयामि\\
(अक्षतानर्पित्वा देवमुत्सर्जयेत्।)\\
अनया पूजया श्री धन्वन्तरिः प्रीयताम्। \\
ॐ तत्सद्ब्रह्मार्पणमस्तु॥