% !TeX program = XeLaTeX
% !TeX root = ../pujavidhanam.tex

\setlength{\parindent}{0pt}
\chapt{श्री लक्ष्मी-कुबेर-पूजा}

\input{purvanga/vighneshwara-puja}
 
\sect{प्रधान पूजा — श्रीमहालक्ष्मी-पूजा}

\twolineshloka*
{शुक्लाम्बरधरं विष्णुं शशिवर्णं चतुर्भुजम्}
{प्रसन्नवदनं ध्यायेत् सर्वविघ्नोपशान्तये}
 
प्राणान्  आयम्य।  ॐ भूः + भूर्भुवः॒ सुव॒रोम्।

\dnsub{सङ्कल्पः}

ममोपात्तसमस्तदुरितक्षयद्वारा श्रीपरमेश्वरप्रीत्यर्थं शुभे शोभने मुहूर्ते अद्यब्रह्मणः
द्वितीयपरार्द्धे श्वेतवराहकल्पे वैवस्वतमन्वन्तरे अष्टाविंशतितमे कलियुगे प्रथमे पादे
जम्बूद्वीपे भारतवर्षे भरतखण्डे मेरोः दक्षिणेपार्श्वे शकाब्दे अस्मिन् वर्तमाने व्यावहारिके
 प्रभवादि षष्टिसंवत्सराणां मध्ये (  )\see{app:samvatsara_names} नाम संवत्सरे दक्षिनायने 
शरद्-ऋतौ तुला-मासे कृष्णपक्षे अमावास्यायां शुभतिथौ
(इन्दु / भौम / बुध / गुरु / भृगु / स्थिर / भानु) वासरयुक्तायाम्
(  )\see{app:nakshatra_names} नक्षत्र (  )\see{app:yoga_names} नाम  योग  (चतुष्पात्/नागव) करण युक्तायां च एवं गुण विशेषण विशिष्टायाम्
अस्याम् अमावास्यायां शुभतिथौ 
अस्माकं सहकुटुम्बानां क्षेमस्थैर्य-धैर्य-वीर्य-विजय आयुरारोग्य ऐश्वर्याभिवृद्ध्यर्थम्
 धर्मार्थकाममोक्ष\-चतुर्विधफलपुरुषार्थसिद्ध्यर्थं पुत्रपौत्राभि\-वृद्ध्यर्थम् इष्टकाम्यार्थसिद्ध्यर्थम्
मम इहजन्मनि पूर्वजन्मनि जन्मान्तरे च सम्पादितानां ज्ञानाज्ञानकृतमहा\-पातकचतुष्टय
व्यतिरिक्तानां रहस्यकृतानां प्रकाशकृतानां सर्वेषां पापानां सद्य अपनोदनद्वारा सकल 
पापक्षयार्थं
श्रीमहालक्ष्मी-प्रीत्यर्थं श्रीमहालक्ष्मी-पूजां करिष्ये। तदङ्गं मातृगणपूजां नवग्रहपूजां लोकपाल-पूजां च करिष्ये। 
तदङ्गं कलशपूजां च करिष्ये। 


श्रीविघ्नेश्वराय नमः यथास्थानं प्रतिष्ठापयामि। शोभनार्थे क्षेमाय पुनरागमनाय च।\\
(गणपति प्रसादं शिरसा गृहीत्वा)

\input{purvanga/aasana-puja}

\input{purvanga/ghanta-puja}

\input{purvanga/kalasha-puja}

\input{purvanga/aatma-puja}

\input{purvanga/pitha-puja}

\input{purvanga/guru-dhyanam}

\input{purvanga/matrugana-puja}

\input{purvanga/navagraha-puja}

\input{purvanga/lokapala-puja}

\sect{षोडशोपचारपूजा}
\begin{center}
\fourlineindentedshloka*
{अरुणकमलसंस्था तद्रजःपुञ्जवर्णा}
{करकमलधृतेष्टाऽभीतियुग्माम्बुजा च}
{मणिमकुटविचित्रालङ्कृता कल्पजातैः}
{भवतु भुवनमाता सन्ततं श्रीः श्रियै नः}

अस्मिन् बिम्बे श्रीमहालक्ष्मीं ध्यायामि।

\twolineshloka*
{आवाहये महालक्ष्मि चैतन्यस्तन्यदायिनि}
{विष्णुपत्नि जगन्मातः पूजां गृह्णीष्व ते नमः}
श्रीमहालक्ष्मीम् आवाहयामि।

\twolineshloka*
{तप्तकाञ्चनवर्णाभं मुक्तामणिविराजितम्}
{अमलं कमलं दिव्यम् आसनं प्रतिगृह्यताम्}
 आसनं समर्पयामि।\medskip


\twolineshloka*
{गङ्गातीर्थ-समुद्भूतं गन्ध-पुष्पादिभिर्युतम्}
{पाद्यं ददाम्यहं देवि गृहाणाऽऽशु नमोऽस्तु ते}
 पाद्यं समर्पयामि।\medskip

\twolineshloka*
{एलागन्धसमायुक्तं स्वर्णपात्रे प्रपूरितम्}
{अर्घ्यं गृहाण मद्दत्तं प्रसीद त्वं महेश्वरि}
 अर्घ्यं समर्पयामि।\medskip


\twolineshloka*
{सर्वलोकस्य या शक्तिः ब्रह्मरुद्रादिभिः स्तुता}
{ददाम्याचमनं तस्यै महालक्ष्म्यै मनोहरम्}
 आचमनीयं समर्पयामि।\medskip

घृतेन स्नपयामि। पुनः शुद्धोदकं समर्पयामि।\\
पयसा स्नपयामि। पुनः शुद्धोदकं समर्पयामि।\\
दध्ना स्नपयामि। पुनः शुद्धोदकं समर्पयामि।\\
मधुना स्नपयामि। पुनः शुद्धोदकं समर्पयामि।\\
पञ्चामृतेन स्नपयामि। पुनः शुद्धोदकं समर्पयामि।

(कलशजलेन श्री-सूक्तं जप्य) शुद्धोदकस्नानं समर्पयामि।
स्नानानन्तरम् आचमनीयं समर्पयामि।\medskip

\twolineshloka*
{दिव्याम्बरयुगं सूक्ष्मं कञ्चुकं च मनोहरम्}
{महालक्ष्मि महादेवि गृहाणेदं मयाऽर्पितम्}
 वस्त्रं समर्पयामि।\medskip

\twolineshloka*
{माङ्गल्यमणिसंयुक्तं मुक्ताविद्रुमसंयुतम्}
{दत्तं मङ्गलसूत्रं च गृहाण हरिवल्लभे}
कण्ठसूत्रं समर्पयामि।\medskip


\twolineshloka*
{रत्नकङ्कणवैडूर्य-मुक्ताहारादिकानि च}
{सुप्रसन्नेन मनसा दत्तानि त्वं गृहाण मे}
आभरणानि समर्पयामि।\medskip

\twolineshloka*
{सिन्दूरारुणवर्णा च सिन्दूरतिलकप्रिया}
{अतो दत्तं मया देवि सिन्दूरं प्रतिगृह्यताम्}
 तिलकं समर्पयामि। \medskip

\twolineshloka*
{मन्दार-पारिजाताद्याः पाटली केतकी तथा}
{माकन्दं कुरवं चैव गृहाणाऽऽशु नमोऽस्तु ते}
  पुष्पमालां धारयामि। 
\end{center}
\dnsub{अङ्गपूजा}
\begin{longtable}{ll@{— }l}
१.& ॐ चपलायै नमः & पादौ पूजयामि \\
२.& चञ्चलायै नमः & जानुनी पूजयामि\\
३.& कमलायै नमः & कटिं पूजयामि  \\
४.& कात्यायन्यै नमः & नाभिं पूजयामि\\
५.& जगन्मात्रे नमः & जठरं पूजयामि   \\
६.& विश्ववल्लभायै नमः & वक्षःस्थलं पूजयामि \\
७.& कमलवासिन्यै नमः & हस्तौ पूजयामि        \\
८.& पद्माननायै नमः & मुखं पूजयामि\\
९.& कमलपत्राक्ष्यै नमः & नेत्रत्रयं पूजयामि    \\
१०.& श्रियै नमः & शिरः पुजयामि\\
११.& महालक्ष्म्यै नमः & सर्वाणि अङ्गानि पूजयामि   \\
\end{longtable}

\dnsub{अष्टलक्ष्मी-अर्चना}
(प्राच्याम् आरभ्य अष्टदिक्षु प्रदक्षिणेन)

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item ॐ आद्यलक्ष्म्यै नमः
\item ॐ विद्यालक्ष्म्यै नमः
\item ॐ सौभाग्यलक्ष्म्यै नमः
\item ॐ अमृतलक्ष्म्यै नमः
\item ॐ कामलक्ष्म्यै नमः 
\item ॐ सत्यलक्ष्म्यै नमः
\item ॐ भोगलक्ष्म्यै नमः
\item ॐ योगलक्ष्म्यै नमः
\end{enumerate}
\end{multicols}

आद्यादिलक्ष्मीनां षोडशोपचारपूजार्थे पुष्पाणि समर्पयामि।

\dnsub{लक्ष्म्यष्टोत्तरशतनामावलिः}
\begin{multicols}{2}
\begin{flushleft}
ॐ प्रकृत्यै~नमः\\
ॐ विकृत्यै~नमः\\
ॐ विद्यायै~नमः\\
ॐ सर्वभूतहितप्रदायै~नमः\\
ॐ श्रद्धायै~नमः\\
ॐ विभूत्यै~नमः\\
ॐ सुरभ्यै~नमः\\
ॐ परमात्मिकायै~नमः\\
ॐ वाचे~नमः\\
ॐ पद्मालयायै~नमः\hfill\devanumber{10}\\
ॐ पद्मायै~नमः\\
ॐ शुचये~नमः\\
ॐ स्वाहायै~नमः\\
ॐ स्वधायै~नमः\\
ॐ सुधायै~नमः\\
ॐ धन्यायै~नमः\\
ॐ हिरण्मय्यै~नमः\\
ॐ लक्ष्म्यै~नमः\\
ॐ नित्यपुष्टायै~नमः\\
ॐ विभावर्यै~नमः\hfill\devanumber{20}\\
ॐ अदित्यै~नमः\\
ॐ दित्यै~नमः\\
ॐ दीप्तायै~नमः\\
ॐ वसुधायै~नमः\\
ॐ वसुधारिण्यै~नमः\\
ॐ कमलायै~नमः\\
ॐ कान्तायै~नमः\\
ॐ कामायै~नमः\\
ॐ क्षीरोदसम्भवायै~नमः\\
ॐ अनुग्रहपदायै~नमः\hfill\devanumber{30}\\
ॐ बुद्धये~नमः\\
ॐ अनघायै~नमः\\
ॐ हरिवल्लभायै~नमः\\
ॐ अशोकाममृतायै~नमः\\
ॐ दीप्तायै~नमः\\
ॐ लोकशोकविनाशिन्यै~नमः\\
ॐ धर्मनिलयायै~नमः\\
ॐ करुणायै~नमः\\
ॐ लोकमात्रे~नमः\\
ॐ पद्मप्रियायै~नमः\hfill\devanumber{40}\\
ॐ पद्महस्तायै~नमः\\
ॐ पद्माक्ष्यै~नमः\\
ॐ पद्मसुन्दर्यै~नमः\\
ॐ पद्मोद्भवायै~नमः\\
ॐ पद्ममुख्यै~नमः\\
ॐ पद्मनाभप्रियायै~नमः\\
ॐ रमायै~नमः\\
ॐ पद्ममालाधरायै~नमः\\
ॐ देव्यै~नमः\\
ॐ पद्मिन्यै~नमः\hfill\devanumber{50}\\
ॐ पद्मगन्धिन्यै~नमः\\
ॐ पुण्यगन्धायै~नमः\\
ॐ सुप्रसन्नायै~नमः\\
ॐ प्रसादाभिमुख्यै~नमः\\
ॐ प्रभायै~नमः\\
ॐ चन्द्रवदनायै~नमः\\
ॐ चन्द्रायै~नमः\\
ॐ चन्द्रसहोदर्यै~नमः\\
ॐ चतुर्भुजायै~नमः\\
ॐ चन्द्ररूपायै~नमः\hfill\devanumber{60}\\
ॐ इन्दिरायै~नमः\\
ॐ इन्दुशीतलायै~नमः\\
ॐ आह्लादजनन्यै~नमः\\
ॐ पुष्ट्यै~नमः\\
ॐ शिवायै~नमः\\
ॐ शिवकर्यै~नमः\\
ॐ सत्यै~नमः\\
ॐ विमलायै~नमः\\
ॐ विश्वजनन्यै~नमः\\
ॐ तुष्ट्यै~नमः\hfill\devanumber{70}\\
ॐ दारिद्र्यनाशिन्यै~नमः\\
ॐ प्रीतिपुष्करिण्यै~नमः\\
ॐ शान्तायै~नमः\\
ॐ शुक्लमाल्याम्बरायै~नमः\\
ॐ श्रियै~नमः\\
ॐ भास्कर्यै~नमः\\
ॐ बिल्वनिलयायै~नमः\\
ॐ वरारोहायै~नमः\\
ॐ यशस्विन्यै~नमः\\
ॐ वसुन्धरायै~नमः\hfill\devanumber{80}\\
ॐ उदाराङ्गायै~नमः\\
ॐ हरिण्यै~नमः\\
ॐ हेममालिन्यै~नमः\\
ॐ धनधान्यकर्यै~नमः\\
ॐ सिद्ध्यै~नमः\\
ॐ स्त्रैणसौम्यायै~नमः\\
ॐ शुभप्रदायै~नमः\\
ॐ नृपवेश्मगतानन्दायै~नमः\\
ॐ वरलक्ष्म्यै~नमः\\
ॐ वसुप्रदायै~नमः\hfill\devanumber{90}\\
ॐ शुभायै~नमः\\
ॐ हिरण्यप्राकारायै~नमः\\
ॐ समुद्रतनयायै~नमः\\
ॐ जयायै~नमः\\
ॐ मङ्गलायै~नमः\\
ॐ देव्यै~नमः\\
ॐ~विष्णुवक्षःस्थल\-स्थितायै~नमः\\
ॐ विष्णुपत्न्यै~नमः\\
ॐ प्रसन्नाक्ष्यै~नमः\\
ॐ नारायणसमाश्रितायै~नमः\hfill\devanumber{100}\\
ॐ दारिद्र्यध्वंसिन्यै~नमः\\
ॐ देव्यै~नमः\\
ॐ सर्वोपद्रवहारिण्यै~नमः\\
ॐ नवदुर्गायै~नमः\\
ॐ महाकाल्यै~नमः\\
ॐ~ब्रह्मविष्णुशिवात्मिकायै नमः\\
ॐ त्रिकालज्ञानसम्पन्नायै~नमः\\
ॐ भुवनेश्वर्यै~नमः\\
\end{flushleft}
\end{multicols}

\sect{उत्तराङ्गपूजा}

\begin{center}

\twolineshloka*
{वनस्पति-रसोत्पन्नो गन्धाढ्यो गन्ध उत्तमः}
{आघ्रेयः सर्वदेवानां धूपोऽयं प्रतिगृह्यताम्}
श्री महालक्ष्म्यै नमः धूपमाघ्रापयामि।\\
 
\twolineshloka*
{कार्पासवर्तिसंयुक्तं घृतयुक्तं मनोहरम्}
{तमोनाशकरं दीपं गृहाण परमेश्वर}
श्री महालक्ष्म्यै नमः अलङ्कारदीपं सन्दर्शयामि।\\

\twolineshloka*
{नैवेद्यं गृह्यतां लक्ष्मि भक्ष्य-भोज्य-समन्वितम्}
{षड्रसैर्रचितं दिव्यं लक्ष्मीदेवि नमोऽस्तु ते}
नैवेद्यम्\\
- श्री महालक्ष्म्यै नमः (	) निवेदयामि, \\
अमृतापिधानमसि। निवेदनानन्तरम् आचमनीयं समर्पयामि।\\

पूगीफलसमायुक्तं नागवल्लीदलैर्युतम्।\\
कर्पूरचूर्णसंयुक्तं ताम्बूलं प्रतिगृह्यताम्॥\\
श्री महालक्ष्म्यै नमः कर्पूरताम्बूलं समर्पयामि।\\

श्री महालक्ष्म्यै नमः समस्त अपराध क्षमापनार्थं कर्पूरनीराजनं दर्शयामि।\\
कर्पूरनीरजनानन्तरम् आचमनीयं समर्पयामि।\\

 यो॑ऽपां पुष्पं॒ वेद॑। पुष्प॑वान् प्र॒जावान् पशु॒मान् भ॑वति।\\
च॒न्द्रमा॒ वा अ॒पां पुष्पम्। पुष्प॑वान् प्र॒जावान् पशु॒मान् भ॑वति।\\
य ए॒वं वेद॑। यो॑ऽपामा॒यत॑नं॒ वेद॑। आ॒यत॑नवान् भवति।\\

ओं तद्ब्र॒ह्म। ओं तद्वा॒युः। ओं तदा॒त्मा। ओं᳚ तथ्स॒त्यम्‌।\\
ओं᳚ तथ्सर्वम्᳚‌। ओं तत्पुरो॒र्नमः॥\\

अन्तश्चरति॑ भूते॒षु॒ गुहायां वि॑श्वमू॒र्तिषु। \\
त्वं यज्ञस्त्वं वषट्कारस्त्वमिन्द्रस्त्व रुद्रस्त्वं विष्णुस्त्वं ब्रह्म त्वं॑ प्रजा॒पतिः। \\
त्वं त॑दाप॒ आपो॒ ज्योती॒ रसो॒ऽमृतं॒ ब्रह्म॒ भूर्भुव॒स्सुव॒रोम्‌॥\\

श्री महालक्ष्म्यै नमः वेदोक्तमन्त्रपुष्पाञ्जलिं समर्पयामि।\\

स्वर्णपुष्पं समर्पयामि\\
 
अनन्तकोटिप्रदक्षिणनमस्कारान् समर्पयामि\\

छत्त्रचामरादिसमस्तोपचारान् समर्पयामि\\

हिरण्यगर्भगर्भस्थं हेमबीजं विभावसोः।\\
अनन्तपुण्यफलदम् अतः शान्तिं प्रयच्छ मे॥\\

आश्वयुज-अमावास्या-पुण्यकालेऽस्मिन् मया क्रियमाण श्री\-महा\-लक्ष्मी-पूजायां
यद्देयमुपायन\-दानं तत्प्रति\-निधित्वेन हिरण्यं श्री महा\-लक्ष्मी\-प्रीतिं
कामयमानः मनसोद्दिष्टाय ब्राह्मणाय सम्प्रददे नमः न मम। 
अनया पूजया श्री महालक्ष्मीः प्रीयताम्। 
\end{center}

\sect{ईशानादि पूजा}

\sect{कुबेर पूजा}



\dnsub{कुबेराष्टोत्तरशतनामावलिः}

\fourlineindentedshloka*
{मनुजबाह्यविमानवरस्तुतम्}
{गरुडरत्ननिभं निधिनायकम्}
{शिवसखं मुकुटादिविभूषितम्}
{वररुचिं तमहमुपास्महे सदा}

\twolineshloka*
{अगस्त्य देवदेवेश मर्त्यलोकहितेच्छया}
{पूजयामि विधानेन प्रसन्नसुमुखो भव}
\begin{multicols}{2}
\begin{flushleft}
ॐ कुबेराय नमः\\
ॐ धनदाय नमः\\
ॐ श्रीमते नमः\\
ॐ यक्षेशाय नमः\\
ॐ गुह्यकेश्वराय नमः\\
ॐ निधीशाय नमः\\
ॐ शङ्करसखाय नमः\\
ॐ महालक्ष्मीनिवासभुवे नमः\\
ॐ महापद्मनिधीशाय नमः\\
ॐ पूर्णाय नमः\hfill\devanumber{10}\\ %१०
ॐ पद्मनिधीश्वराय नमः\\
ॐ शङ्खाख्यनिधिनाथाय नमः\\
ॐ मकराख्यनिधिप्रियाय नमः\\
ॐ सुकच्छपाख्यनिधीशाय नमः\\
ॐ मुकुन्दनिधिनायकाय नमः\\
ॐ कुन्दाख्यनिधिनाथाय नमः\\
ॐ नीलनित्याधिपाय नमः\\
ॐ महते नमः\\
ॐ वरनिधिदीपाय नमः\\
ॐ पूज्याय नमः\hfill\devanumber{20}\\ %२०
ॐ लक्ष्मीसाम्राज्यदायकाय नमः\\
ॐ इलपिलापत्याय नमः\\
ॐ कोशाधीशाय नमः\\
ॐ कुलोचिताय नमः\\
ॐ अश्वारूढाय नमः\\
ॐ विश्ववन्द्याय नमः\\
ॐ विशेषज्ञाय नमः\\
ॐ विशारदाय नमः\\
ॐ नलकूबरनाथाय नमः\\
ॐ मणिग्रीवपित्रे नमः\hfill\devanumber{30}\\ %३०
ॐ गूढमन्त्राय नमः\\
ॐ वैश्रवणाय नमः\\
ॐ चित्रलेखामनःप्रियाय नमः\\
ॐ एकपिनाकाय नमः\\
ॐ अलकाधीशाय नमः\\
ॐ पौलस्त्याय नमः\\
ॐ नरवाहनाय नमः\\
ॐ कैलासशैलनिलयाय नमः\\
ॐ राज्यदाय नमः\\
ॐ रावणाग्रजाय नमः\hfill\devanumber{40}\\ %४०
ॐ चित्रचैत्ररथाय नमः\\
ॐ उद्यानविहाराय नमः\\
ॐ विहारसुकुतूहलाय नमः\\
ॐ महोत्सहाय नमः\\
ॐ महाप्राज्ञाय नमः\\
ॐ सदापुष्पकवाहनाय नमः\\
ॐ सार्वभौमाय नमः\\
ॐ अङ्गनाथाय नमः\\
ॐ सोमाय नमः\\
ॐ सौम्यादिकेश्वराय नमः\hfill\devanumber{50}\\ %५०
ॐ पुण्यात्मने नमः\\
ॐ पुरुहुतश्रियै नमः\\
ॐ सर्वपुण्यजनेश्वराय नमः\\
ॐ नित्यकीर्तये नमः\\
ॐ निधिवेत्रे नमः\\
ॐ लङ्काप्राक्तननायकाय नमः\\
ॐ यक्षिणीवृताय नमः\\
ॐ यक्षाय नमः\\
ॐ परमशान्तात्मने नमः\\
ॐ यक्षराजे नमः\hfill\devanumber{60}\\ %६०
ॐ यक्षिणीहृदयाय नमः\\ 
ॐ किन्नरेश्वराय नमः\\
ॐ किम्पुरुषनाथाय नमः\\
ॐ खड्गायुधाय नमः\\
ॐ वशिने नमः\\
ॐ ईशानदक्षपार्श्वस्थाय नमः\\
ॐ वायुवामसमाश्रयाय नमः\\
ॐ धर्ममार्गनिरताय नमः\\
ॐ धर्मसम्मुखसंस्थिताय नमः\\
ॐ नित्येश्वराय नमः\hfill\devanumber{70}\\ %७०
ॐ धनाध्यक्षाय नमः\\
ॐ अष्टलक्ष्म्याश्रितालयाय नमः\\
ॐ मनुष्यधर्मिणे नमः\\
ॐ सुकृतिने नमः\\
ॐ कोषलक्ष्मीसमाश्रिताय नमः\\
ॐ धनलक्ष्मीनित्यवासाय नमः\\
ॐ धान्यलक्ष्मीनिवासभुवे नमः\\
ॐ अष्टलक्ष्मीसदावासाय नमः\\
ॐ गजलक्ष्मीस्थिरालयाय नमः\\
ॐ राज्यलक्ष्मीजन्मगेहाय नमः\hfill\devanumber{80}\\ %८०
ॐ धैर्यलक्ष्मीकृपाश्रयाय नमः\\
ॐ अखण्डैश्वर्यसंयुक्ताय नमः\\
ॐ नित्यानन्दाय नमः\\
ॐ सुखाश्रयाय नमः\\
ॐ नित्यतृप्ताय नमः\\
ॐ निराशाय नमः\\
ॐ निरुपद्रवाय नमः\\
ॐ नित्यकामाय नमः\\
ॐ निराकाङ्क्षाय नमः\\
ॐ निरूपाधिकवासभुवे नमः\hfill\devanumber{90}\\ %९०
ॐ शान्ताय नमः\\
ॐ सर्वगुणोपेताय नमः\\
ॐ सर्वज्ञाय नमः\\
ॐ सर्वसम्मताय नमः\\
ॐ सर्वाणिकरुणापात्राय नमः\\
ॐ सदानन्दकृपालयाय नमः\\
ॐ गन्धर्वकुलसंसेव्याय नमः\\
ॐ सौगन्धिककुसुमप्रियाय नमः\\
ॐ स्वर्णनगरीवासाय नमः\\
ॐ निधिपीठसमाश्रयाय नमः\hfill\devanumber{100}\\ %१००
ॐ महामेरूत्तरस्थाय नमः\\
ॐ महर्षिगणसंस्तुताय नमः\\
ॐ तुष्टाय नमः\\
ॐ शूर्पणखाज्येष्ठाय नमः\\
ॐ शिवपूजारताय नमः\\
ॐ अनघाय नमः\\
ॐ राजयोगसमायुक्ताय नमः\\
ॐ राजशेखरपूज्याय नमः\\
ॐ राजराजाय नमः\\ %१०९
\end{flushleft}
\end{multicols}


\sect{प्रार्थना}
\sect{अपराध-क्षमापनम्}