% !TeX program = XeLaTeX
% !TeX root = ../pujavidhanam.tex
\chapt{श्री-सरस्वती-पूजा}

\centerline{\small{(मूलम्—पूजा-सङ्ग्रहः (राधाकृष्ण-शास्त्रिणः))}}

\input{purvanga/vighneshwara-puja}
 
\sect{प्रधान-पूजा — श्री-सरस्वती-पूजा}

\twolineshloka*
{शुक्लाम्बरधरं विष्णुं शशिवर्णं चतुर्भुजम्}
{प्रसन्नवदनं ध्यायेत् सर्वविघ्नोपशान्तये}
 
\dnsub{सङ्कल्पः}

ममोपात्त-समस्त-दुरित-क्षयद्वारा श्री-परमेश्वर-प्रीत्यर्थं शुभे शोभने मुहूर्ते अद्य ब्रह्मणः
द्वितीयपरार्धे श्वेतवराहकल्पे वैवस्वतमन्वन्तरे अष्टाविंशतितमे कलियुगे प्रथमे पादे
जम्बूद्वीपे भारतवर्षे भरतखण्डे मेरोः दक्षिणे पार्श्वे शकाब्दे अस्मिन् वर्तमाने व्यावहारिकाणां प्रभवादीनां षष्ट्याः संवत्सराणां मध्ये \mbox{(~~~)}\see{app:samvatsara_names} नाम संवत्सरे दक्षिणायने 
वर्ष-ऋतौ (कन्या/तुला)-आश्वयुज-मासे शुक्लपक्षे नवम्यां शुभतिथौ \mbox{(~~~)}-वासरयुक्तायाम्
\mbox{(~~~)}\see{app:nakshatra_names} नक्षत्र \mbox{(~~~)}\see{app:yoga_names}-योग \mbox{(~~~)}\see{app:karanam_names}-करण-युक्तायां च एवं गुण विशेषण विशिष्टायाम्
अस्याम् \mbox{(~~~)} शुभतिथौ 
अस्माकं सहकुटुम्बानां क्षेमस्थैर्य-धैर्य-वीर्य-विजय-आयुरारोग्य-ऐश्वर्याभिवृद्ध्यर्थम्
 धर्मार्थकाममोक्ष\-चतुर्विधफलपुरुषार्थसिद्ध्यर्थं पुत्रपौत्राभि\-वृद्ध्यर्थम् इष्टकाम्यार्थसिद्ध्यर्थम्
मम इहजन्मनि पूर्वजन्मनि जन्मान्तरे च सम्पादितानां ज्ञानाज्ञानकृतमहा\-पातकचतुष्टय-व्यतिरिक्तानां रहस्यकृतानां प्रकाशकृतानां सर्वेषां पापानां सद्य अपनोदनद्वारा सकल-पापक्षयार्थं 
श्री-दुर्गा-लक्ष्मी-सरस्वती-प्रीत्यर्थं श्री-दुर्गा-लक्ष्मी-सरस्वती-पूजां करिष्ये।
तदङ्गं कलशपूजां च करिष्ये। 


श्रीविघ्नेश्वराय नमः यथास्थानं प्रतिष्ठापयामि। शोभनार्थे क्षेमाय पुनरागमनाय च।\\
(गणपति-प्रसादं शिरसा गृहीत्वा)

\input{purvanga/aasana-puja}

\input{purvanga/ghanta-puja}

\input{purvanga/kalasha-puja}

\input{purvanga/aatma-puja}

\input{purvanga/pitha-puja}

\input{purvanga/guru-dhyanam}

\sect{षोडशोपचार-पूजा}
% \renewcommand{\devAya}{श्री-सरस्वत्यै नमः,}
\renewcommand{\devAya}{श्री-दुर्गा-लक्ष्मी-युक्तायै सरस्वत्यै नमः,}



\begin{center}

\twolineshloka*
{सरस्वतीं सत्यवासां सुधांशुसमविग्रहाम्}
{स्फटिकाक्षस्रजं पद्मं पुस्तकं च शुकं करैः}

\twolineshloka*
{चतुर्भिर्दधतीं देवीं चन्द्रबिम्ब-समाननाम्}
{वल्लभामखिलार्थानां वल्लकीवादनप्रियाम्}

\twolineshloka*
{भारतीं भावये देवीं भाषाणामधिदेवताम्}
{भावितां हृदये सद्भिर्भामिनीं परमेष्ठिनः}
\textbf{अस्मिन् पुस्तक-मण्डले दुर्गालक्ष्मी-युक्तां सरस्वतीं ध्यायामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{चतुर्भुजां चन्द्रवर्णां चतुराननवल्लभाम्}
{आवाहयामि वाणि त्वामाश्रितार्ति-विनाशिनीम्}
\textbf{अस्मिन् पुस्तक-मण्डले दुर्गालक्ष्मी-युक्तां सरस्वतीमावाहयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{आसनं सङ्गृहाणेदमाश्रिते सकलामरैः}
{आदृते सर्वमुनिभिरार्तिदे सुरवैरिणाम् }
\textbf{\devAya{} आसनं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{पाद्यमाद्यन्तशून्यायै वेद्यायै वेदवादिभिः}
{दास्यामि वाणि वरदे देवराजसमर्चिते}
\textbf{\devAya{} पाद्यं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{अघहन्त्रि गृहाणेदम् अर्घ्यमष्टाङ्गसंयुतम्}
{अम्बाखिलानां जगताम् अम्बुजासनसुन्दरि}
\textbf{\devAya{} अर्घ्यं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{आचम्यतां तोयमिदमाश्रितार्थप्रदायिनि}
{आत्मभूवदनावासे आधिहारिणि ते नमः}
\textbf{\devAya{} आचमनीयं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{मधुपर्कं गृहाणेदं मधुसूदनवन्दिते}
{मन्दस्मिते महादेवि महादेवसमर्चिते}
\textbf{\devAya{} मधुपर्कं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{पञ्चामृतं गृहाणेदं पञ्चाननसमर्चिते}
{पयोदधिघृतोपेतं पञ्चपातकनाशिनि}
\textbf{\devAya{} पञ्चामृतं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{नमस्ते हंसवाहिन्यै नमस्ते धातृपत्निके}
{गन्धोदकेन सम्पूर्णं स्नानं च प्रतिगृह्यताम्}
\textbf{\devAya{} गन्धोदकस्नानं समर्पयामि।}\footnotemark
\medskip

\twolineshloka*
{साध्वीनामग्रतो गण्ये साधुसङ्घसमादृते}
{सरस्वति नमस्तुभ्यं स्नानं स्वीकुरु सम्प्रति}
\textbf{\devAya{} शुद्धोदकस्नानं समर्पयामि। स्नानानन्तरम् आचमनीयं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{दुकूलद्वितयं देवि दुरितापहवैभवे}
{विधिप्रिये गृहाणेदं सुधानिधिसमं शिवे}
\textbf{\devAya{} वस्त्रं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{उपवीतं गृहाणेदमुपमाशून्यवैभवे}
{हिरण्यगर्भमहिषि हिरण्मयगुणैः कृतम्}
\textbf{\devAya{} उपवीतं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{वर्णरूपे गृहाणेदं स्वर्णवर्यपरिष्कृतम्}
{अर्णवोद्धृतरत्नाढ्यं कर्णभूषादिभूषणम्}
\textbf{\devAya{} आभरणानि समर्पयामि।}
\medskip


\twolineshloka*
{विन्यस्तं नेत्रयोः कान्त्यै सौवीराञ्जनमुत्तमम्}
{सङ्गृहाण सुरश्रेष्ठे वागीश्वरि नमोऽस्तु ते}
\textbf{\devAya{} नेत्राञ्जनं समर्पयामि।}
\footnotemark[\value{footnote}]
\footnotetext{अयं श्लोकः/उपचारः व्रत-कल्प-त्रयाद् उद्धृतः}
\medskip

\twolineshloka*
{कुङ्कुमाञ्जन-सिन्दूर-कञ्चुकादिकमम्बिके}
{सौभाग्यद्रव्यमखिलं सुरवन्द्ये गृहाण मे}
\textbf{\devAya{} सौभाग्यद्रव्यं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{अन्धकारिप्रियाराध्ये गन्धमुत्तमसौरभम्}
{गृहाण वाणि वरदे गन्धर्वपरिपूजिते}
\textbf{\devAya{} गन्धं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{अक्षतांस्त्वं गृहाणेमान् अहतानमरार्चिते}
{अक्षतेऽद्भुतरूपाढ्ये यक्षराजादिवन्दिते}
\textbf{\devAya{} अक्षतान् समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{पुन्नाग-जाती-मल्ल्यादि-पुष्पजातं गृहाण मे}
{पुमर्थदायिनि परे पुस्तकाढ्य-कराम्बुजे}
\textbf{\devAya{} पुष्पाणि समर्पयामि।}
\end{center}


\dnsub{अङ्ग-पूजा}
\begin{longtable}{ll@{— }l}
 १. & पावनायै नमः & पादौ पूजयामि\\
 २. & गिरे नमः & गुल्फौ पूजयामि\\
 ३. & जगद्वन्द्यायै नमः & जङ्घे पूजयामि\\
 ४. & जलजासनायै नमः & जानुनी पूजयामि\\
 ५. & उत्तमायै नमः & ऊरू पूजयामि\\
 ६. & कमलासनप्रियायै नमः & कटिं पूजयामि\\
 ७. & नानाविद्यायै नमः & नाभिं पूजयामि\\
 ८. & वाण्यै नमः & वक्षः पूजयामि\\
 ९. & कुरङ्गाक्ष्यै नमः & कुचौ पूजयामि\\
१०. & कलारूपिण्यै नमः & कण्ठं पूजयामि\\
११. & भाषायै नमः & बाहून् पूजयामि\\
१२. & चिरन्तनायै नमः & चुबुकं पूजयामि\\
१३. & मुग्धस्मितायै नमः & मुखं पूजयामि\\
१४. & लोलेक्षणायै नमः & लोचने पूजयामि\\
१५. & कलायै नमः & ललाटं पूजयामि\\
१६. & वर्णरूपायै नमः & कर्णौ पूजयामि\\
१७. & करुणायै नमः & कचान् पूजयामि\\
१८. & शिवायै नमः & शिरः पूजयामि\\
१९. & सरस्वत्यै नमः & सर्वाण्यङ्गानि पूजयामि\\
\end{longtable}

\begingroup
\centering
\setlength{\columnseprule}{1pt}
\let\chapt\sect
\needspace{6em}
\input{../namavali-manjari/100/Durga_108.tex}
\input{../namavali-manjari/100/Lakshmi_108.tex}
\input{../namavali-manjari/100/Saraswati_108.tex}

\endgroup

\textbf{\devAya{} नानाविध\-परिमल\-पत्र-पुष्पाणि समर्पयामि।}

\sect{उत्तराङ्ग-पूजा}
\centerline{\small{(मूलम्—व्रत-कल्प-त्रयम्)}}
\begin{center}

\twolineshloka*
{गुग्गुलागरु-कस्तूरी-गोरोचन-समन्वितम्}
{धूपं गृहाण देवेशि भक्तिं त्वय्यचलां कुरु}
\textbf{\devAya{} धूपमाघ्रापयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{कामधेनुसमुद्भूत-घृतवर्ति-समन्वितम्}
{दीपं गृहाण कल्याणि कमलासनवल्लभे}
\textbf{\devAya{} अलङ्कारदीपं सन्दर्शयामि।}
\medskip

ॐ भूर्भुवः॒ सुवः॑। + ब्र॒ह्मणे॒ स्वाहा᳚।
\twolineshloka*
{नैवेद्यं षड्रसोपेतं शर्करामधुसंयुतम्}
{पायसान्नं च भारत्यै ददामि प्रतिगृह्यताम्}

\twolineshloka*
{अपूपान् विविधान् स्वादून् शालिपिष्टोपपाचितान्}
{मृदुलान् गुडसम्मिश्रान् भक्ष्यादींश्च ददामि ते}
\textbf{\devAya ( ) निवेदयामि।}\\
अमृतापिधानमसि। निवेदनानन्तरम् आचमनीयं समर्पयामि।
मध्ये मध्ये अमृतपानीयं समर्पयामि।
नैवेद्यानन्तरम् आचमनीयं समर्पयामि।
\medskip

\twolineshloka*
{पूगीफल-समायुक्तं नागवल्लीदलैर्युतम्}
{कर्पूरचूर्ण-संयुक्तं ताम्बूलं प्रतिगृह्यताम्}
\textbf{\devAya{} कर्पूर-ताम्बूलं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{नीराजनं गृहाण त्वं जगदानन्ददायिनि}
{जगत्तिमिरमार्तण्डमण्डले ते नमो नमः}
\textbf{\devAya{} कर्पूर-नीराजनं सन्दर्शयामि।}
\textbf{कर्पूरनीराजनानन्तरम् आचमनीयं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{शारदे लोकमातस्त्वम् आश्रिताभीष्टदायिनि}
{पुष्पाञ्जलिं गृहाण त्वं मया भक्त्या समर्पितम्}
\textbf{\devAya{} मन्त्रपुष्पाञ्जलिं समर्पयामि।}
\textbf{स्वर्णपुष्पं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{यानि कानि च पापानि जन्मान्तरकृतानि च}
{तानि तानि विनश्यन्ति प्रदक्षिण-पदे पदे}
\textbf{प्रदक्षिणं कृत्वा।}
\medskip

\twolineshloka*
{पाहि पाहि जगद्वन्द्ये नमस्ते भक्तवत्सले}
{नमस्तुभ्यं नमस्तुभ्यं नमस्तुभ्यं नमो नमः}

\twolineshloka*
{सरस्वति नमस्तुभ्यं वरदे भक्तवत्सले}
{त्राहि मां नरकाद् घोरात् ब्रह्मपत्नि नमोऽस्तु ते}
\textbf{\devAya{} नमस्कारान् समर्पयामि।}
\medskip

\sect{प्रार्थना}

\fourlineindentedshloka*
{या कुन्देन्दु-तुषारहारधवला या शुभ्रवस्त्रावृता}
{या वीणा-वरदण्डमण्डितकरा या श्वेतपद्मासना}
{या ब्रह्माच्युतशङ्करप्रभृतिभिर्देवैः सदा पूजिता}
{सा मां पातु सरस्वती भगवती निःशेषजाड्यापहा}

\fourlineindentedshloka*
{सरस्वती सरसिजकेसरप्रभा}
{तपस्विनी सितकमलासनप्रिया}
{घनस्तनी कमलविलोललोचना}
{मनस्विनी भवतु वरप्रसादिनी}

\twolineshloka*
{पाशाङ्कुशधरा वाणी वीणापुस्तकधारिणी}
{मम वक्त्रे वसेन्नित्यं सन्तुष्टाऽस्तु च सर्वदा}

\twolineshloka*
{चतुर्दशसु विद्यासु रमते या सरस्वती}
{सा देवी कृपया मह्यं जिह्वासिद्धिं करोतु च}

\textbf{प्रार्थनाः समर्पयामि।}

\sect{उपायनदानम्}
ब्राह्मणपूजा।

\twolineshloka*
{शुक्लाम्बरधरं विष्णुं शशिवर्णं चतुर्भुजम्}
{प्रसन्नवदनं ध्यायेत् सर्वविघ्नोपशान्तये}

अद्य-पूर्वोक्त-एवं-गुण-सकल-विशेषेण-विशिष्टायां अस्यां नवम्यां शुभतिथौ श्री-दुर्गा-लक्ष्मी-सरस्वती-देवतामुद्दिश्य अद्य मया अनुष्ठित-श्री-दुर्गा-लक्ष्मी-सरस्वती-पूजान्ते  
श्री-दुर्गा-लक्ष्मी-सरस्वती-प्रीत्यर्थं उपायनदानं करिष्ये।

श्री-दुर्गा-लक्ष्मी-सरस्वती-स्वरूपस्य ब्राह्मणस्य इदम् आसनम्। इमे गन्धाः। सकलाराधनैः स्वर्चितम्।

\twolineshloka*
{भारती प्रतिगृह्णातु भारतीयं ददाति च}
{भारती तारिका द्वाभ्यां भारत्यै ते नमो नमः}

इदम् उपायनं सदक्षिणाकं सताम्बूलं श्री-दुर्गा-लक्ष्मी-सरस्वती-प्रीतिं कामयमानः श्री-दुर्गा-लक्ष्मी-सरस्वती-स्वरूपाय ब्राह्मणाय तुभ्यमहं सम्प्रददे न मम।

\twolineshloka*
{हिरण्यगर्भगर्भस्थं हेमबीजं विभावसोः}
{अनन्तपुण्यफलदम् अतः शान्तिं प्रयच्छ मे}

श्री-दुर्गा-लक्ष्मी-सरस्वती-पूजाकाले अस्मिन् मया क्रियमाण-श्री-दुर्गा-लक्ष्मी-सरस्वती-पूजायां यद्देयमुपायनदानं तत्प्रत्याम्नायार्थं हिरण्यं\\
श्री-दुर्गा-लक्ष्मी-सरस्वती-प्रीतिं कामयमानः\\
मनसोद्दिष्टाय ब्राह्मणाय तुभ्यमहं सम्प्रददे नमः न मम।\\ 
अनया पूजया श्री-दुर्गा-लक्ष्मी-सरस्वत्यः प्रीयन्ताम्। 
\end{center}

\sect{अपराध-क्षमापनम्}

\twolineshloka*
{यस्य स्मृत्या च नामोक्त्या तपः-पूजा-क्रियादिषु}
{न्यूनं सम्पूर्णतां याति सद्यो वन्दे तमच्युतम्}

\fourlineindentedshloka*
{कायेन वाचा मनसेन्द्रियैर्वा}
{बुद्‌ध्याऽऽत्मना वा प्रकृतेः स्वभावात्}
{करोमि यद्यत् सकलं परस्मै}
{नारायणायेति समर्पयामि}

\centerline{सर्वं तत्सद्ब्रह्मार्पणमस्तु।}

\closesub

\input{../stotra-sangrahah/stotras/big/SaraswatiSahasranamaStotram.tex} 

\closesection