% !TeX program = XeLaTeX
% !TeX root = ../pujavidhanam.tex
\chapt{श्री-सावित्री-व्रतम् — कामाक्षी-पूजा}

\input{purvanga/vighneshwara-puja}
 
\sect{प्षोडशोपचार-पूजा}

\twolineshloka*
{शुक्लाम्बरधरं विष्णुं शशिवर्णं चतुर्भुजम्}
{प्रसन्नवदनं ध्यायेत् सर्वविघ्नोपशान्तये}
 
\dnsub{सङ्कल्पः}

ममोपात्त-समस्त-दुरित-क्षयद्वारा श्री-परमेश्वर-प्रीत्यर्थं शुभे शोभने मुहूर्ते अद्य ब्रह्मणः
द्वितीयपरार्धे श्वेतवराहकल्पे वैवस्वतमन्वन्तरे अष्टाविंशतितमे कलियुगे प्रथमे पादे
जम्बूद्वीपे भारतवर्षे भरतखण्डे मेरोः दक्षिणे पार्श्वे शकाब्दे अस्मिन् वर्तमाने व्यावहारिकाणां
प्रभवादीनां षष्ट्याः संवत्सराणां मध्ये \mbox{(~~~)}\see{app:samvatsara_names} नाम संवत्सरे उत्तरायणे 
शिशिर-ऋतौ (कुम्भ)-मासे \mbox{(~~~)}पक्षे \mbox{(~~~)} शुभतिथौ \mbox{(~~~)}-वासरयुक्तायाम्
\mbox{(~~~)}\see{app:nakshatra_names} नक्षत्र \mbox{(~~~)}\see{app:yoga_names} नाम योग \mbox{(~~~)}\see{app:karanam_names} करण\-युक्तायां च एवं-गुण-विशेषण-विशिष्टायाम्
अस्याम् \mbox{(~~~)} शुभतिथौ 
ममोपात्त-समस्त-दुरितक्षयद्वारा श्रीपरमेश्वर-प्रीत्यर्थं कामाक्ष्याः प्रीत्यर्थं कामाक्ष्याः प्रसादेन मम दीर्घ सौमाङ्गल्य-अवाप्त्यर्थं मम भर्तुश्च अन्योन्यप्राप्त्यर्थम् अवियोगार्थं श्रीकामाक्षी पूजां करिष्ये।
तदङ्गं कलशपूजां च करिष्ये। 


श्रीविघ्नेश्वराय नमः यथास्थानं प्रतिष्ठापयामि। शोभनार्थे क्षेमाय पुनरागमनाय च।\\
(गणपति-प्रसादं शिरसा गृहीत्वा)

\input{purvanga/aasana-puja}

\input{purvanga/ghanta-puja}

\input{purvanga/kalasha-puja}

\input{purvanga/aatma-puja}

\input{purvanga/pitha-puja}

\input{purvanga/guru-dhyanam}

\needspace{0.2\textheight}
\renewcommand{\devAya}{कामाक्ष्यै नमः,}
\medskip
\begin{center}
ध्यानम्— 
\twolineshloka*
{एकाम्रनाथ-दयितां कामाक्षीं भुवनेश्वरीम्}
{ध्यायामि हृदये देवीं वाञ्छितार्थप्रदायिनीम्}

\textbf{कामाक्षीं ध्यायामि।}

\twolineshloka*
{सर्वमङ्गल-माङ्गल्ये शिवे सर्वार्थदायिनि}
{आवाहयामि कुम्भेऽस्मिन् मम माङ्गल्य-सिद्धये}

\textbf{कामाक्षीं आवाहयामि।}

\twolineshloka*
{कामाक्षि वरदे देवि काञ्चनेन विनिर्मितम्}
{भक्त्या दास्ये स्वीकुरुष्व वरदा भव चासनम्}

\textbf{\devAya{} आसनं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{गङ्गादि-सर्व-तीर्थेभ्यः नदीभ्यश्च समाहृतम्}
{पाद्यं सम्प्रददे देवि गृहाण त्वं शिवप्रिये}

\textbf{\devAya{} पाद्यं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{कामाक्षि स्वर्ण-कलशेनाहृतं च मया शिवे}
{मधुकैटभ-हन्त्रि त्वं ददाम्यर्घ्यं गृहाण भोः}

\textbf{\devAya{} अर्घ्यं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{आचम्यतां महादेवि एलोशीर-सुवासितम्}
{ददामि तीर्थममलं गृहीत्वा लोकरक्षके}

\textbf{\devAya{} आचमनीयं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{मधुपर्कं मया देवि काञ्चीपुर-निवासिनि}
{स्वीकृत्य दयया देहि चिरं मह्यं तु मङ्गलम्}

\textbf{\devAya{} मधुपर्कं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{पञ्चामृतमिदं दिव्यं पञ्चपातक-नाशनम्}
{पञ्चभूतात्मके देवि पाहि स्वीकृत्य शङ्करि}

\textbf{\devAya{} पञ्चामृत-स्नानं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{स्नास्यतां पापनाशाय या प्रवृत्ता सुरापगा}
{मयाऽर्पिता त्वं गृह्णीष्व प्रीता भव दयानिधे}

\textbf{\devAya{} स्नानं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{दुकूलान्यम्बराणीह वस्त्राणि विविधानि च}
{ददामि हरदेवीशि विद्याधिष्टान-पीठिके}

\textbf{\devAya{} वस्त्रं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{उपवीतं मया प्रीत्यै काञ्चनेन विनिर्मितम्}
{गृहीत्वा तव मे भक्तिं प्रयच्छ करुणानिधे}

\textbf{\devAya{} यज्ञोपवीतं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{गन्धं सुवासितं रत्नं कुङ्कुमान्वितम् अम्बिके}
{गङ्गानुजे देहि मह्यं दीर्घमङ्गल-सूत्रकम्}

\textbf{\devAya{} गन्धान् धारयामि। हरिद्राकुङ्कुमं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{कार्पास-सूत्रं दास्यामि सुवर्णमणि-संयुतम्}
{भूषणार्थं मयाऽऽनीतं देहि मे वरमुत्तमम्}

\textbf{\devAya{} मङ्गलसूत्रं समर्पयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{जातीचम्पक-पुन्नाग-केतकी-वकुलानि च}
{मयाऽर्पितानि सुभगे गृहाण जननि मम}

\textbf{\devAya{} पुष्पाणि समर्पयामि।}
\medskip

\end{center}

\section{अङ्ग-पूजा}

\begin{tabular}{ll}
कामाक्ष्यै नमः & पादौ पूजयामि\\
कल्मषघ्न्यै नमः & गुल्फौ पूजयामि\\
विद्याप्रदायिन्यै नमः & जङ्घे पूजयामि\\
करुणामृत-सागरायै नमः & जानुनी पूजयामि\\
वरदायै नमः & ऊरू पूजयामि\\
काञ्चीनगर-वासिन्यै नमः & कटिं पूजयामि\\
कन्दर्प-जनन्यै नमः & नाभिं पूजयामि\\
पुरमथन-पुण्यकोट्यै नमः& वक्षः पूजयामि\\
महाज्ञान-दायिन्यै नमः & स्तनौ पूजयामि\\
लोकमात्रे नमः & कण्ठं पूजयामि\\
मायायै नमः & नेत्रे पूजयामि\\
मधुरवेणी-सहोदर्यै नमः & ललाटं पूजयामि\\
एकाम्र-नाथायै नमः & कर्णौ पूजयामि\\
कामकोटि-निलयायै नमः & शिरः पूजयामि\\
कामेश्वर्यै नमः & चिकुरं पूजयामि\\
कामितार्थ-दायिन्यै नमः & धम्मिल्लं पूजयामि\\
कामाक्ष्यै नमः & सर्वाण्यङ्गानि पूजयामि\\
\end{tabular}


\section{श्री कामाक्ष्यष्टोत्तरशतनामावलिः}
\begin{multicols}{2}
कालकण्ठ्यै नमः\\
त्रिपुरायै नमः\\
बालायै नमः\\
मायायै नमः\\
त्रिपुरसुन्दर्यै नमः\\
सुन्दर्यै नमः\\
सौभाग्यवत्यै नमः\\
क्लीङ्कार्यै नमः\\
सर्वमङ्गलायै नमः\\
ऐङ्कार्यै नमः \hfill १०\\
स्कन्दजनन्यै नमः\\
परायै नमः\\
पञ्चदशाक्षर्यै नमः\\
त्रैलोक्यमोहनाधी\-शायै नमः\\
सर्वाशापूरवल्लभायै नमः\\
सर्वसङ्क्षोभणाधीशायै नमः\\
सर्वसौभाग्यवल्लभायै नमः\\
सर्वार्थसाधकाधीशायै नमः\\
सर्वरक्षाकराधिपायै नमः\\
सर्वरोगहराधीशायै नमः \hfill २०\\
सर्वसिद्धिप्रदाधिपायै नमः\\
सर्वानन्दमयाधीशायै नमः\\
योगिनीचक्रनायिकायै नमः\\
भक्तानुरक्तायै नमः\\
रक्ताङ्ग्यै नमः\\
शङ्करार्धशरीरिण्यै नमः\\
पुष्पबाणेक्षु\-कोदण्ड\-पाशा\-ङ्कुश\-करायै नमः\\
उज्वलायै नमः\\
सच्चिदानन्दलहर्यै नमः\\
श्रीविद्यायै नमः \hfill ३०\\
परमेश्वर्यै नमः\\
अनङ्गकुसुमोद्यानायै नमः\\
चक्रेश्वर्यै नमः\\
भुवनेश्वर्यै नमः\\
गुप्तायै नमः\\
गुप्ततरायै नमः\\
नित्यायै नमः\\
नित्यक्लिन्नायै नमः\\
मदद्रवायै नमः\\
मोहिन्यै नमः \hfill ४०\\
परमानन्दायै नमः\\
कामेश्यै नमः\\
तरुणीकलायै नमः\\
श्रीकलावत्यै नमः\\
भगवत्यै नमः\\
पद्मरागकिरीटायै नमः\\
रक्तवस्त्रायै नमः\\
रक्तभूषायै नमः\\
रक्तगन्धानुलेपनायै नमः\\
सौगन्धिकलसद्वेण्यै नमः \hfill ५०\\
मन्त्रिण्यै नमः\\
तन्त्ररूपिण्यै नमः\\
तत्वमय्यै नमः\\
सिद्धान्तपुरवासिन्यै नमः\\
श्रीमत्यै नमः\\
चिन्मय्यै नमः\\
देव्यै नमः\\
कौलिन्यै नमः\\
परदेवतायै नमः\\
कैवल्यरेखायै नमः \hfill ६०\\
वशिन्यै नमः\\
सर्वेश्वर्यै नमः\\
सर्वमातृकायै नमः\\
विष्णुस्वस्रे नमः\\
वेदमय्यै नमः\\
सर्वसम्पत्प्रदायिन्यै नमः\\
किङ्करीभूतगीर्वाण्यै नमः\\
सुतवापिविनोदिन्यै नमः\\
मणिपूरसमासीनायै नमः\\
अनाहताब्जवासिन्यै नमः \hfill ७०\\
विशुद्धिचक्रनिलयायै नमः\\
आज्ञापद्मनिवासिन्यै नमः\\
अष्टत्रिंशत्कलामूर्त्यै नमः\\
सुषुम्नाद्वारमध्यकायै नमः\\
योगीश्वरमनोध्येयायै नमः\\
परब्रह्मस्वरूपिण्यै नमः\\
चतुर्भुजायै नमः\\
चन्द्रचूडायै नमः\\
पुराणागमरूपिण्यै नमः\\
ओङ्कार्यै नमः \hfill ८०\\
विमलायै नमः\\
विद्यायै नमः\\
पञ्चप्रणवरूपिण्यै नमः\\
भूतेश्वर्यै नमः\\
भूतमय्यै नमः\\
पञ्चाशत्पीठरूपिण्यै नमः\\
षोडान्यास\-महा\-रूपि\-ण्यै नमः\\
कामाक्ष्यै नमः\\
दशमातृकायै नमः\\
आधारशक्त्यै नमः \hfill ९०\\
अरुणायै नमः\\
लक्ष्म्यै नमः\\
त्रिपुरभैरव्यै नमः\\
रहःपूजासमालोलायै नमः\\
रहोयन्त्रस्वरूपिण्यै नमः\\
त्रिकोणमध्यनिलयायै नमः\\
बिन्दुमण्डल\-वासि\-न्यै नमः\\
वसुकोणपुरा\-वासायै नमः\\
दशारद्वयवासिन्यै नमः\\
चतुर्दशारचक्रस्थायै नमः \hfill १००\\
वसुपद्मनिवासिन्यै नमः\\
स्वराब्जपत्रनिलयायै नमः\\
वृत्तत्रयवासिन्यै नमः\\
चतुरस्रस्वरूपास्यायै नमः\\
नवचक्रस्वरूपिण्यै नमः\\
महानित्यायै नमः\\
विजयायै नमः\\
श्रीराजराजेश्वर्यै नमः \hfill १०८\\
\end{multicols}
\begin{center}

\twolineshloka*
{एकाम्रनाथ-दयिते काञ्चीपुर-निवासिनि}
{धूपं गृहाण देवि त्वं सर्वाभीष्ट-प्रदायिनि}

\textbf{\devAya{} धूपम् आघ्रापयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{घृतवर्ति-समायुक्तं सर्वलोक-प्रकाशकम्}
{दीपं गृह्णीष्व सुभगे वाञ्छितार्थ-प्रदायिनि}

\textbf{\devAya{} दीपं सन्दर्शयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{गुडापूपत्रयं देवि साढकं प्रददाम्यहम्}
{नवनीतयुतं देवि मोदकापूपसंयुतम्}
\twolineshloka*
{पायसं सघृतं दद्यां सफलं लड्डुकान्वितम्}
{मम भर्तुस्सदा देवि गृहीत्वा प्रीतिदा भव}

\textbf{\devAya{} नैवेद्यं निवेदयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{पूगीफल-समायुक्तं नागवल्लिदलैर्युतम्}
{कर्पूरचूर्णसंयुक्तं ताम्बूलं प्रतिगृह्यताम्}

\textbf{\devAya{} कर्पूरताम्बूलं निवेदयामि।}
\medskip

\twolineshloka*
{कर्पूरदीपं सुभगे सर्वमङ्गल-वर्धनम्}
{सर्वव्याधिहरं देवि गृह्यताम् अम्बिके शिवे}

\textbf{\devAya{} मम दीर्घसौमाङ्गल्यता-सिद्ध्यर्थं कर्पूर-नीराञ्जनं सन्दर्शयामि।}
\medskip

\fourlineindentedshloka*
{कान्ता कामदुघा करीन्द्रगमना कामारिवामाङ्कगा}
{कल्याणी कलितावतारसुभगा कस्तूरिकाचर्चिता}
{कम्पातीररसालमूलनिलया कारुण्यकल्लोलिनी}
{कल्याणानि करोतु मे भगवती काञ्चीपुरीदेवता}

\twolineshloka*
{मङ्गले मङ्गलाधारे माङ्गल्ये मङ्गलप्रदे}
{मङ्गलाढ्ये मङ्गलेशे मङ्गलं देहि मे भवे}

\twolineshloka*
{नमो देव्यै महादेव्यै लोकमात्रे नमो नमः}
{शिवायै शिवरूपिण्यै भक्ताभीष्टप्रदा भव}

\twolineshloka*
{कामाक्षि काञ्चिनिलये मम माङ्गल्यवृद्धये}
{नमस्करोमि देवेशि मह्यं कुरु दयां शिवे}

\textbf{\devAya{} अनन्तकोटि-प्रदक्षिण-नमस्कारान् समर्पयामि।}
\medskip

कामाक्षी स्वरूपस्य ब्राह्मणस्य इदमासनम् — सकलाराधनैः स्वर्चितम्। 

\twolineshloka*
{कामाक्षी काम-वृद्ध्यर्थं मम माङ्गल्य-सिद्धये}
{उपायनं प्रदास्यामि ददामोघं वरं मम}

इदं हिरण्यं सदक्षिणाकं सताम्बूलं कामाक्षी-स्वरूपाय ब्राह्मणाय सम्प्रददे न मम॥

\bigskip

% \tameng{சரடு கட்டிக்கொள்ளும் போது சொல்ல வேண்டிய ஶ்லோகம்}{While tying the saradu one should recite the following shlokam} 
\dnsub{दोर-बन्धनम्}

\twolineshloka*
{दोरं गृह्णामि सुभगे सहारिद्रं धराम्यहम्}
{भर्तुरायुष्य-सिद्ध्यर्थं सुप्रीता भव सर्वदा}

\end{center}

\fourlineindentedshloka*
{कायेन वाचा मनसेन्द्रियैर्वा}
{बुद्ध्यात्मना वा प्रकृतेः स्वभावात्}
{करोमि यद्यत् सकलं परस्मै}
{नारायणायेति समर्पयामि।}

\closesub


\section{श्री-कामाक्षी-चूर्णिका}

श्री-चन्द्र-मौलीश्वराय नमः। श्री-कामाक्षी-देव्यै नमः।

जय जय श्री-काम-गिरीन्द्र-निलये!

जय जय श्री-कामकोटि-पीठ-स्थिते!

जय जय श्री-त्रिचत्वारिंशत्-कोण-श्रीचक्रान्तराल-बिन्दु-पीठोपरि-लसत्-पञ्च-ब्रह्म-मय-मञ्च-मध्य-स्थ-श्री-शिव-कामेश-वामाङ्क-निलये!

जय जय श्री-विधि-हरि-हर-सुर-गण-वन्दित-चरणारविन्द-युगले!

जय जय श्री-रमा-वाणीन्द्राणी-प्रमुख-रमणी-कर-कमल-समर्पित-चरण-कमले!

जय जय श्री-निखिल-निगमागम-सकल-संवेद्यमान-विविध-वस्त्रालङ्कृत-
हेम-निर्मित-अनर्घ-भूषण-भूषित-दिव्य-मूर्ते!

जय जय श्रीमद्-अनवरताभिषेक-धूप-दीप-नैवेद्यादि-नाना-विधोपचारैः परिशोभिते!

जय जय श्री-काञ्ची-नगर्यां द्वात्रिंशद्-धर्म-प्रतिपादनार्थ-स्थापित-हेम-ध्वजालङ्कृते!

जय जय श्री-सकल-मन्त्र-तन्त्र-यन्त्र-मय-परा-बिलाकाश-स्वरूपे!

जय जय श्री-काञ्ची-नगर्यां कामाक्षीति प्रख्यात-नामाङ्किते!

जय जय श्री-महात्रिपुरसुन्दरि बहु पराक्!


\centerline{शुभम्॥}

\closesub
\begingroup
\ifbool{katha}{\input{kathas/pativrata-mahatyma-parva.tex}}{}
\endgroup
\closesection
