% !TeX program = XeLaTeX
% !TeX root = ../pujavidhanam.tex

\setlength{\parindent}{0pt}
\chapt{श्री-वरमहालक्ष्मी-पूजा}

\input{purvanga/vighneshwara-puja}
 
\sect{प्रधान-पूजा — श्रीमहालक्ष्मी-पूजा}

\twolineshloka*
{शुक्लाम्बरधरं विष्णुं शशिवर्णं चतुर्भुजम्}
{प्रसन्नवदनं ध्यायेत् सर्वविघ्नोपशान्तये}
 
प्राणान्  आयम्य।  ॐ भूः + भूर्भुवः॒ सुव॒रोम्।

\dnsub{सङ्कल्पः}

ममोपात्तसमस्तदुरितक्षयद्वारा श्रीपरमेश्वरप्रीत्यर्थं शुभे शोभने मुहूर्ते अद्यब्रह्मणः
द्वितीयपरार्द्धे श्वेतवराहकल्पे वैवस्वतमन्वन्तरे अष्टाविंशतितमे कलियुगे प्रथमे पादे
जम्बूद्वीपे भारतवर्षे भरतखण्डे मेरोः दक्षिणेपार्श्वे शकाब्दे अस्मिन् वर्तमाने व्यावहारिके
 प्रभवादि षष्टिसंवत्सराणां मध्ये (  )\see{app:samvatsara_names} नाम संवत्सरे दक्षिनायने 
वर्ष-ऋतौ (कटक/सिंह)-श्रावण-मासे शुक्लपक्षे ( ) शुभतिथौ भृगुवासरयुक्तायाम्
(  )\see{app:nakshatra_names} नक्षत्र (  )\see{app:yoga_names} नाम  योग  ( )\see{app:karanam_names} करण युक्तायां च एवं गुण विशेषण विशिष्टायाम्
अस्याम् ( ) शुभतिथौ 
अस्माकं सकुटुम्बायाः क्षेमस्थैर्य-धैर्य-वीर्य-विजय आयुरारोग्य ऐश्वर्याभिवृद्ध्यर्थम्
 धर्मार्थकाममोक्ष\-चतुर्विधफलपुरुषार्थसिद्ध्यर्थं पुत्रपौत्राभि\-वृद्ध्यर्थम् इष्टकाम्यार्थसिद्ध्यर्थम्
मम इहजन्मनि पूर्वजन्मनि जन्मान्तरे च सम्पादितानां ज्ञानाज्ञानकृतमहा\-पातकचतुष्टय
व्यतिरिक्तानां रहस्यकृतानां प्रकाशकृतानां सर्वेषां पापानां सद्य अपनोदनद्वारा सकल 
पापक्षयार्थं आयुष्मत्सत्सन्तानसमृद्ध्यर्थं दीर्घसौमङ्गल्यावाप्त्यर्थं
श्रीवरमहालक्ष्मी-प्रसादसिद्ध्यर्थं 
यथाशक्ति-ध्यानावाहनादिषोडशोपचारैः 
श्रीवरमहालक्ष्मी-पूजां करिष्ये। तदङ्गं कलशपूजां च करिष्ये। 


श्रीविघ्नेश्वराय नमः यथास्थानं प्रतिष्ठापयामि। शोभनार्थे क्षेमाय पुनरागमनाय च।\\
(गणपति प्रसादं शिरसा गृहीत्वा)

\input{purvanga/aasana-puja}

\input{purvanga/ghanta-puja}

\input{purvanga/kalasha-puja}

\input{purvanga/aatma-puja}

\input{purvanga/pitha-puja}

\input{purvanga/guru-dhyanam}

\sect{षोडशोपचारपूजा}
\begin{center}

\twolineshloka*
{पद्मासनां पद्मकरां पद्ममालाविभूषिताम्}
{क्षीरसागरसंभूतां हेमवर्णसमप्रभाम्}

\twolineshloka*
{क्षीरवर्गसमं वस्त्रं दधानां हरिवल्लभाम्}
{भावये भक्तियोगेन कलशेऽस्मिन् मनोहरे} 

अस्मिन् कुम्भे (प्रतिमायां) श्री-वरलक्ष्मीं ध्यायामि।
\medskip


\twolineshloka*
{बालभानुप्रतीकाशे पूर्णचन्द्रनिभानने} 
{सूत्रेऽस्मिन् सुस्थिरा भूत्वा प्रयच्छ बहुलान् वरान्} 
इति दोरस्थापनम्।\medskip

\twolineshloka*
{सर्वमङ्गलमाङ्गल्ये विष्णुवक्षस्थलालये} 
{आवाहयामि देवि त्वामभीष्टफलदा भव}
श्री-वरलक्ष्मीमावाहयामि।

\twolineshloka*
{अनेकरत्नखचितं क्षीरसागरसम्भवे}
{स्वर्णसिहासनं देवि स्वीकुरुष्व हरिप्रिये} 
श्री-वरलक्ष्म्यै नमः आसनं समर्पयामि।


\twolineshloka*
{गङ्गादिसरिदानीतं गन्धपुष्पसमन्वितम्}
{पाद्यं ददामि ते देवि प्रसीद परमेश्वरि}
श्री-वरलक्ष्म्यै नमः पाद्यं समर्पयामि।\medskip

\twolineshloka*
{गङ्गानदीसमानीतं सुवर्णकलशस्थितम्}
{गृहाणार्घ्यं मया दत्तं पुत्रपौत्रफलप्रदे}
श्री-वरलक्ष्म्यै नमः अर्घ्यं समर्पयामि।\medskip

\twolineshloka*
{प्रसन्नं शीतलं तोयं प्रसन्नमुखपङ्कजे}
{गृहाणाचमनार्थाय गरुडध्वजवल्लभे}
श्री-वरलक्ष्म्यै नमः आचमनं समर्पयामि।\medskip

\twolineshloka*
{महालक्ष्मि महादेवि मध्वाज्यदधिसंयुतम्}
{मधुपर्कं गृहाणेमं मधुसूदनवल्ल्भे}
श्री-वरलक्ष्म्यै नमः मधुपर्कं समर्पयामि।\medskip

\twolineshloka*
{पयोदधिघृतैर्युक्तं शर्करामधुसंयुतम्}
{पञ्चामृतं गृहाणेदं वरलक्ष्मि नमोऽस्तु ते}
श्री-वरलक्ष्म्यै नमः पञ्चामृतं समर्पयामि।\medskip

\twolineshloka*
{हेमकुम्भस्थितं स्वच्छं गङ्गादिसरिदाहृतम्}
{स्नानार्थं सलिलं देवि गृह्यतां सागरात्मजे}
श्री-वरलक्ष्म्यै नमः स्नानं समर्पयामि।\medskip

\twolineshloka*
{दिव्याम्बरयुगं सूक्ष्मं कञ्चुकं च मनोहरम्}
{वरलक्ष्मि महादेवि गृहाणेदं मयाऽर्पितम्}
श्री-वरलक्ष्म्यै नमः वस्त्रं समर्पयामि।\medskip

\twolineshloka*
{माङ्गल्यमणिसंयुक्तं मुक्ता-विद्रुमसंयुतम्}
{दत्तं मङ्गलसूत्रं च गृहाण हरिवल्लभे}
श्री-वरलक्ष्म्यै नमः कण्ठसूत्रं समर्पयामि।\medskip

\twolineshloka*
{रत्नताटङ्ककेयूरहारकङ्कणभूषिते} 
{भूषणानि महार्हाणि गृहाण करुणानिधे}
श्री-वरलक्ष्म्यै नमः आभरणानि समर्पयामि।\medskip

\twolineshloka*
{शालिजातान् चन्द्रवर्णान् स्निग्धमौक्तिकसन्निभान्}
{अक्षतान् देवि गृह्णीष्व पङ्कजाक्षस्य वल्लभे}
श्री-वरलक्ष्म्यै नमः अक्षतान् समर्पयामि।\medskip


\twolineshloka*
{मन्दारपारिजाताब्जैः केतक्युत्पलपाटलैः}
{मल्लिकाजातिवकुलैः पुष्पैस्त्वां पूजयाम्यहम्}
श्री-वरलक्ष्म्यै नमः पुष्पाणि समर्पयामि।\medskip

 
\end{center}


\dnsub{अङ्गपूजा}
\begin{longtable}{ll@{— }l}
१. & वरलक्ष्म्यै नमः & पादौ पूजयामि\\
२. & महालक्ष्म्यै नमः & गुल्फौ पूजयामि\\
३. & इन्दिरायै नमः &  जङ्घे पूजयामि\\
४. & चण्डिकायै नमः & जानुनी पूजयामि\\
५. & क्षीराब्धितनयायै नमः & ऊरू  पूजयामि\\
६. & पीताम्बरधारिण्यै नमः & कटिं पूजयामि\\
७. & सागरसम्भवायै नमः & गुह्यं पूजयामि\\
८. & नारायणप्रियायै नमः & नाभिं पूजयामि\\
९. & जगत्कुक्ष्यै नमः & कुक्षिं पूजयामि\\
१०. & विश्वजनन्यै नमः & वक्षः पूजयामि\\
११. & सुस्तन्यै नमः & स्तनौ पूजयामि\\
१२. & कम्बुकण्ठ्यै नमः &  कण्ठं पूजयामि\\
१३. & सुन्दर्यै नमः & स्कन्धौ पूजयामि\\
१४. & पद्महस्तायै नमः & हस्तान् पूजयामि\\
१५. & बहुप्रदायै नमः & बाहून् पूजयामि\\
१६. & चन्द्रवदनायै नमः & वक्त्रं पूजयामि\\
१७. & चञ्चलायै नमः & चुबुकं पूजयामि\\
१८. & बिम्बोष्ठ्यै नमः & ओष्ठं पूजयामि\\
१९. & अनघायै नमः & अधरं पूजयामि\\
२०. & सुकपोलायै नमः & कपोलौ पूजयामि\\
२१. & फलप्रदायै नमः & फालम् पूजयामि\\
२२. & नीलालकायै नमः & अलकान् पूजयामि\\
२३. & शिवायै नमः & शिरः पूजयामि\\
२४. & सर्वमङ्गलायै नमः &  सर्वाण्यङ्गानि पूजयामि\\
\end{longtable}

\dnsub{अष्टलक्ष्मी-अर्चना}

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item ॐ आदिलक्ष्म्यै नमः
\item ॐ धान्यलक्ष्म्यै नमः
\item ॐ धैर्यलक्ष्म्यै नमः
\item ॐ गजलक्ष्म्यै नमः
\item ॐ सन्तानलक्ष्म्यै नमः
\item ॐ विजयलक्ष्म्यै नमः
\item ॐ विद्यालक्ष्म्यै नमः
\item ॐ धनलक्ष्म्यै नमः
\item ॐ वरलक्ष्म्यै नमः
\item ॐ महालक्ष्म्यै नमः 
\end{enumerate}
\end{multicols}



\begingroup
\centering
\setlength{\columnseprule}{1pt}
\let\chapt\sect
\input{../namavali-manjari/100/Lakshmi_108.tex}

\endgroup

श्री-वरलक्ष्म्यै नमः नानाविध\-परिमल\-पत्रपुष्पाणि समर्पयामि।

\sect{उत्तराङ्गपूजा}
\begin{center}
\twolineshloka*
{धूपं ददामि ते रम्यं गुग्गुल्वगरुसंयुतम्} 
{गृहाण त्वं महालक्ष्मि भक्तानामिष्टदायिनि}
श्री-वरलक्ष्म्यै नमः धूपमाघ्रापयामि।\medskip

\twolineshloka*
{साज्यं त्रिवर्तिसंयुक्तं सर्वाभीष्टप्रदायिनि} 
{दीपं गृहाण कमले देहि मे सर्वमीप्सितम्}
श्री-वरलक्ष्म्यै नमः अलङ्कार-दीपं सन्दर्शयामि। \medskip

\twolineshloka*
{नानाभक्ष्यसमायुक्तं नानाफलसमन्वितम्}
{नैवेद्यं गृह्यतां देवि नारायणकुटुम्बिनि} 
श्री-वरलक्ष्म्यै नमः नैवेद्यं समर्पयामि। \medskip

\twolineshloka*
{उशीरवासितं तोयं शीतलं शशिसोदरि} 
{पानाय गृह्यतां देवि पारावारतनूभवे} 
श्री-वरलक्ष्म्यै नमः पानीयं समर्पयामि। \medskip


\twolineshloka*
{पूगीफलं सकर्पूरं नागवल्लीदलानि च} 
{चूर्णं च चन्द्रसहजे गृह्यन्तां हरिवल्लभे}
श्री-वरलक्ष्म्यै नमः ताम्बूलं समर्पयामि। \medskip


\twolineshloka*
{नीराजनं नीरजाक्षि नारायणविलासिनि }
{गृह्यतामर्पितं भक्त्या गरुडध्वजभामिनि}
श्रीवरलक्ष्म्यै नमः कर्पूरनीराजनं समर्पयामि।\medskip

\twolineshloka*
{पुष्पांजलिं गृहाणेमं पुरुषोत्तमवल्लभे}
{वरलक्ष्मि नमस्तुभ्यं वरान्देहि ममाखिलान्}
श्रीवरलक्ष्म्यै नमः मन्त्रपुष्पाञ्जलिं समर्पयामि।\medskip

\twolineshloka*
{सर्वमंगललाभाय सर्वपापनिवृत्तये}
{प्रदक्षिणं करोग्यद्य प्रसीद परमेश्वरि}
श्रीवरलक्ष्म्यै नमः प्रदक्षिणं समर्पयामि।\medskip

\fourlineindentedshloka*
{नमोऽस्तु नालीकनिभाननायै} 
{नमोऽस्तु नारायणवल्लभायै }
{नमोऽस्तु रत्नाकरसम्भवायै} 
{नमोऽस्तु लक्ष्म्यै जगतां जनन्यै} 
श्रीवरलक्ष्म्यै नमः नमस्कारान् समर्पयामि।\medskip

\twolineshloka*
{आयुरारोग्यमैश्वर्यं पुत्रपौत्रान् पशून् धनम्}
{शत्रुक्षयं महालक्ष्मि प्रयच्छ करुणानिधे}
श्रीवरलक्ष्म्यै नमः प्रार्थनाः समर्पयामि।\medskip

\sect{दोरग्रन्थि-पूजा}

\begin{longtable}{l@{— }l}
कमलायै नमः & प्रथमग्रन्थिं पूजयामि।\\
रमायै नमः & द्वितीयग्रन्धिं पूजयामि।\\
लोकमात्रे नमः & तृतीयग्रन्थिं पूजयामि।\\
विश्वजनन्यै नमः & चतुर्थग्रन्थिं पूजयामि।\\
महालक्ष्म्यै नमः & पञ्चमग्रन्थिं पूजयामि।\\
क्षीराब्धितनयायै नमः & षष्ठग्रन्थिं पूजयामि।\\
विश्वसाक्षिण्यै नमः & सप्तमग्रन्थिं पूजयामि।\\
हरिवल्लभायै नमः & अष्टमग्रन्थिं पूजयामि।\\
चन्द्रसहोदर्यै नमः & नवमग्रन्थिं पूजयामि।\\
\end{longtable}

\twolineshloka*
{सर्वमङ्गलमाङ्गल्ये सर्वपापप्रणाशिनि} 
{दोरकं प्रतिगृह्णामि सुप्रीता भव सर्वदा} 
इति दोरकं हस्तेन गृहीत्वा।


\twolineshloka*
{करिष्यामि व्रतं देवि त्वद्भक्ता त्वत्परायणा}
{श्रियं देहि यशो देहि सौभाग्यं देहि मे शुभे}

\twolineshloka*
{नवतन्तुसमायुक्तं नवग्रन्थिसमन्वितम्}
{बध्नीयां दक्षिणे हस्ते दोरकं हरिवल्लभे}
इति दोरकं बध्नीयात्।

\dnsub{अर्घ्यम्}

ममोपात्तसमस्तदुरितक्षयद्वारा श्री-वरलक्ष्मी-प्रीत्यर्थं वरलक्ष्मीपूजान्ते क्षीरार्घ्यप्रदानं करिष्ये॥

\twolineshloka*
{गोक्षीरेण युतं देवि गन्धपुष्पसमन्वितम्}
{अर्घ्यं गृहाण वरदे वरलक्ष्मि नमोऽस्तु ते} 
श्री-वरलक्ष्म्यै नमः इदमर्घ्यम् इदमर्घ्यम् इदमर्घ्यम्।

\dnsub{उपायन-दानम्}

\twolineshloka*
{इन्दिरा प्रतिगृह्णाति इन्दिरा वै ददाति च}
{इन्दिरा तारयेद् द्वाभ्यां इन्दिरायै नमो नमः}

\twolineshloka*
{हिरण्यगर्भगर्भस्थं हेमबीजं विभावसोः}
{अनन्तपुण्यफलदम् अतः शान्तिं प्रयच्छ मे}

श्रीवरमहालक्ष्मीपूजाकाले अस्मिन् मया क्रियमाण\\
श्रीवरमहालक्ष्मीपूजायां यद्देयमुपायनदानं तत्प्रत्यायाम्नार्थं हिरण्यं\\
श्रीवरमहालक्ष्मीप्रीतिं कामयमानः\\
मनसोद्दिष्टाय ब्राह्मणाय तुभ्यमहं सम्प्रददे नमः न मम।\\ 
अनया पूजया श्रीवरमहालक्ष्मीः प्रीयताम्। 

इति उपायनं दत्वा सुवासिनीश्च सम्पूजयेत्॥


इति वरलक्ष्मीपूजाविधिः॥

\end{center}

\sect{प्रार्थना}




\twolineshloka*
{दामोदरि नमस्तेऽस्तु नमस्त्रैलोक्यमातृके}
{नमस्तेऽस्तु महालक्ष्मि त्राहि मां परमेश्वरि}

\twolineshloka*
{सर्वदा देहि मे द्रव्यं दानायापि च भुक्तये}
{धनधान्यं धरां हर्षं कीर्तिम् आयुश्च देहि मे}

\twolineshloka*
{यन्मया वाञ्छितं देवि तत्सर्वं सफलं कुरु}
{न बाधन्तां कुकर्माणि सङ्कटं मे निवारय}


\input{../stotra-sangrahah/stotras/lakshmi/KanakadharaStavam.tex}
\input{../stotra-sangrahah/stotras/lakshmi/Mahalakshmyashtakam.tex}

\sect{अपराध-क्षमापनम्}

\twolineshloka*
{न्यूनं वाऽप्यगुणं वाऽपि यन्मया मोहितं कृतम्}
{सर्वं तदस्तु सम्पूर्णं त्वत्प्रसादान्महेश्वरि}

\twolineshloka*
{लक्ष्मि त्वत्कृपया नित्यं कृता पूजा तवाऽऽज्ञया}
{स्थिरा भव गृहे ह्यस्मिन् मम सन्तानकर्मणि}


\fourlineindentedshloka*
{कायेन वाचा मनसेन्द्रियैर्वा}
{बुद्‌ध्याऽऽत्मना वा प्रकृतेः स्वभावात्}
{करोमि यद्यत् सकलं परस्मै}
{नारायणायेति समर्पयामि}

ॐ तत्सद्ब्रह्मार्पणमस्तु।

\sect{कथा}

\uvacha{सूत उवाच}

\twolineshloka
{कैलासशिखरे रम्ये सर्वदेवनिषेविते}
{गौर्या सह महादेवो दीव्यन्नक्षैवनोदतः}%॥१॥


\twolineshloka
{जितोऽसि त्वं मया चाऽऽह पार्वती परमेश्वरम्}
{सोऽपि त्वं च जितेत्याह सुविवादस्तयोरभूत्}%॥२॥


\twolineshloka
{चित्रनेमिस्तदा पृष्टो मृषावादमभाषत}
{तदा कोपसमाविष्टा गौरी शापं ददौ ततः}%॥३॥


\twolineshloka
{कुष्ठी भव मृषावादिन् चित्रनेमिर्हतप्रभः}
{नानृतेन समं पापं क्वापि दृष्टं श्रुतं मया}%॥४॥


\twolineshloka
{चित्रनेमिर्महाप्राज्ञः सत्यं वदति नो मृषा}
{प्रसादः क्रियतां देवि देवीमाह वृषध्वजः}%॥५॥


\twolineshloka
{प्रसादसुमुखी तस्मै विशापं च जगाद सा}
{यदा सरोवरे रम्ये करिष्यन्ति शुचिव्रतम्}%॥६॥


\twolineshloka
{ततः स्वर्गणिकाः सर्वं यक्ष्यन्ति त्वां समाहिताः}
{तदा तव विशापः स्यादित्युक्तः स पपात ह}%॥७॥


\twolineshloka
{ततः कतिपयाहोभिश्चित्रनेमिः सरोवरे}
{कुष्ठी भूत्वा वसंस्तत्र ददर्श स्वर्विलासिनीः}%॥८॥


\twolineshloka
{देवतापूजनासक्ताः पप्रच्छ प्रणिपत्यताः}
{किमेतद्भो महाभागाः किं पूजा किं च वाञ्छितम्}%॥९॥


\twolineshloka
{किं मया च ह्यनुष्ठेयमिहामुत्र फलप्रदम्}
{इति व्रतं चित्रनेमिः पप्रच्छ स्वर्विलासिनीः}%॥१०॥


\twolineshloka
{येनाहे गिरिजाशापान्मोक्ष्यामि चिरदुःखतः}
{ता ऊचुः क्रियतामद्य त्वया चैतदनुत्तमम्}%॥११॥


\twolineshloka
{वरलक्ष्मीव्रतं दिव्यं सर्वकामसमृद्धिदम्}
{यदा रवौ कुलीरस्थे मासे च श्रावणे तथा}%॥१२॥


\twolineshloka
{गङ्गायमुनयोर्योगे तुङ्गभद्रासरित्तटे}
{तस्मिन्वै श्रावणे मासि शुक्लपक्षे भृगोर्दिने}%॥१३॥


\twolineshloka
{प्रारब्धव्यं व्रतं तत्र महालक्ष्म्या यतात्मभिः}
{सुवर्णप्रतिमां कुर्याच्चतुर्भुजसमन्विताम्}%॥१४॥


\twolineshloka
{पूर्व गृहमलङ्कृत्य तोरणै रङ्गवल्लिभिः}
{गृहस्य पूर्वदिग्भागे ईशान्यां च विशेषतः}%॥१५॥


\twolineshloka
{प्रस्थमितांस्तण्डुलांश्च भूमौ निक्षिप्य पद्मके}
{संस्थाप्य कलशं तत्र तीर्थतोयैः प्रपूरयेत्}%॥१६॥


\twolineshloka
{फलानि च विनिक्षिप्य सुवर्णं प्रक्षिपेत्ततः}
{पल्लवांश्च विनिक्षिप्य वस्त्रेणाच्छाद्य यत्नतः}%॥१७॥


\twolineshloka
{प्रतिमां स्थापयेत्तत्र पूजयेच्च यथाविधि}
{अग्न्युत्तारणपूर्वं तु शुद्धस्नानं यथाक्रमम्}%॥१८॥


\twolineshloka
{पञ्चामृतेन स्नपनं कारयेन्मन्त्रतः सुधीः}
{अभिषेकं ततः कृत्वा देवीसूक्तेन वै ततः}%॥१९॥


\twolineshloka
{अष्टगन्धैः समभ्यर्च्य पल्लवैश्च समर्चयेत्}
{अश्वत्थवटबिल्वाम्रमालतीदाडिमास्तथा}%॥२०॥


\twolineshloka
{एतेषां पत्राण्यादाय एकविंशतिसंख्यया}
{नामाविधैस्तथा पुष्पैर्मालत्यादिसमुद्भवैः}%॥२१॥


\twolineshloka
{धूपदीपैर्महालक्ष्मीं पूजयेत् सर्वकामदाम्}
{पायसैर्भक्ष्यभोज्यैश्च नानाव्यञ्जनसंयुतैः}%॥२२॥


\twolineshloka
{एकविंशतिसङ्ख्याकैरपूपैः पूजयेच्छिवाम्}
{निवेद्य सर्वदेव्यै तु वरं स वृणुयात्ततः}%॥२३॥


\twolineshloka
{नृत्यगीतादिसहितो देवीं सम्प्रार्थयेच्छ्रियम्}
{रमां सरस्वतीं ध्यायेच्छचीं च प्रियवादिनीम्}%॥२४॥


\twolineshloka
{एवं व्रतविधिं तस्मै कथयित्वा विधानतः}
{पञ्चवायनकान् दत्त्वा कथां शृण्वीत यत्नतः}%॥२५॥


\twolineshloka
{तथा मौनं गृहीत्वा तु पञ्चार्तिक्येन पूजयेत्}
{व्रतं च कुर्वता गृह्य एकं पूगफलं तथा}%॥२६॥


\twolineshloka
{पर्णेकं चूर्णरहितं चर्वणीयं प्रयत्नतः}
{चैलखण्डे दृढं बद्ध्वा प्रातः पश्येद्विचक्षणः}%॥२७॥


\twolineshloka
{आरक्तं यदि जायेत कुर्याद्व्रतमनुतमम्}
{नोचेन्न तद्व्रतं कार्यं सर्वथा भूतिमिच्छता}%॥२८॥


\twolineshloka
{अनेनैव विधानेन व्रतं गृह्णीत यत्नतः}
{अप्सरोभिः कृतं सम्यग्व्रतं सर्वसमृद्धिदम्}%॥२९॥


\twolineshloka
{पूजावसानपर्यन्तं चित्रनेमिरलोकयत्}
{धूपधूमं समाघ्राय घृतदीपप्रभावतः}%॥३०॥


\twolineshloka
{गतकुष्ठः स्वर्णतेजाः शुचिस्तद्गतमानसः}
{अहं यत्नात् करिष्यामि व्रतं सर्वसमृद्धिदम्}%॥३१॥


\twolineshloka
{इत्युक्त्वा सर्वदेवीस्तु कारयामास तत्क्षणात्}
{सुवर्णनिर्मितां देवीं वस्त्रालङ्कारसंयुताम्}%॥३२॥


\twolineshloka
{पूर्वोक्तेन विधानेन पूजां कृत्वा प्रयत्नतः}
{ततो वैणवपात्राणि फलान्नैश्च सदक्षिणैः}%॥३३॥


\twolineshloka
{एकविंशतिपक्वान्नैः पूरितानि विधाय च}
{पञ्चवायनकान्येवं कृत्वादात्तु यथाक्रमम्}%॥३४॥


\twolineshloka
{विप्राय चाथ यतये देव्यै तु ब्रह्मचारिणे}
{सुवासिन्यै ततस्त्वेकमर्पितं चित्रनेमिना}%॥३५॥


\twolineshloka
{एवं सम्यक् क्रमेणैतद्दत्त्वा वायनपञ्चकम्}
{ततो गृहं गतः सोऽथ देवीं नत्वा यथाक्रमम्}%॥३६॥


\twolineshloka
{नागवल्लीदलं त्वेकं क्रमुकं चूर्णवजितम्}
{भक्षययित्वा तु चैलान्ते बद्ध्वा प्रातर्निरैक्षत}%॥३७॥


\twolineshloka
{आरक्ते च ततो जाते व्रतं चक्रे स भक्तितः}
{अद्याहं गतपापोऽस्मि देवीदर्शनयोगतः}%॥३८॥


\twolineshloka
{एतत्सम्यग्व्रतं चीर्णं भक्तिभावेन यन्मया}
{चित्रनेमिव्रतं कृत्वा कैलासं शङकरालयम्}%॥३९॥


\twolineshloka
{गत्वा प्रणम्य देवेशं देवीमादरपूर्वकम्}
{पार्वती च तदा प्राह चित्रनेमे स्वपुत्रवत्}%॥४०॥


\twolineshloka
{पालनीयो मया त्वं च सत्यमित्यवधार्यताम्}
{चित्रनेमिस्तदा प्राहः पार्वतीं हरवल्लभे}%॥४१॥


\twolineshloka
{तव पादाम्बुजं दृष्टं वरलक्ष्मीप्रसादतः}
{महादेवस्ततः प्राह चित्रनेमिं शुचिव्रतम्}%॥४२॥


\twolineshloka
{अद्यप्रभृति कैलासे भुङ्क्ष्व भोगान् यथेप्सितान्}
{पश्चाद्गन्तासि वैकुण्ठं वरस्यास्य प्रसादतः}%॥४३॥


\twolineshloka
{पार्वत्यापि कृतं पूर्वं पुत्रलाभार्थमेव च}
{लब्धश्च षण्मुखो देव्या व्रतराजप्रसादतः}%॥४४॥


\twolineshloka
{नन्दश्च विक्रमादित्यो राज्यं प्राप्तौ महाव्रतौ}
{नन्दश्च कान्तया हीनः कान्तां लेभे सुलक्षणाम्}%॥४५॥


\twolineshloka
{तयाचतद्व्रतं कृत्स्नं कृतं वै पुत्रहेतवे}
{पुत्रं प्रसुषुवे सा च त्रैलोक्यभरणक्षमम्}%॥४६॥


\twolineshloka
{इह भुक्त्वा तु विपुलान्भोगान्वै सुमनोहरान्}
{तदाप्रभृति लोकेऽस्मिन् वरलक्ष्मी व्रतं शुभम्}%॥४७॥


\twolineshloka
{व्रतं करोति या नारी नरो वापि शुचिव्रतः}
{भुक्त्वा भोगांश्च विपुलानन्ते शिवपुरं व्रजेत्}%॥४८॥


\twolineshloka
{इत्याख्यातं मया विप्रा वरलक्ष्मीव्रतं शुभम्}
{य इदं शृणुयान्नित्यं श्रावयेद्वा समाहितः}%॥४९।}

\onelineshloka
{धनं धान्यमवाप्नोति वरलक्ष्मीप्रसादतः}%॥५०॥

॥इति श्रीभविष्योत्तरपुराणे श्रावणशुक्रवारे वरलक्ष्मीव्रतं सम्पूर्णम्॥