\sect{पूर्वाङ्गविघ्नेश्वरपूजा}

(आचम्य)
\twolineshloka*
{शुक्लाम्बरधरं विष्णुं शशिवर्णं चतुर्भुजम्}
{प्रसन्नवदनं ध्यायेत् सर्वविघ्नोपशान्तये}
 
प्राणान्  आयम्य।  ॐ भूः + भूर्भुवः॒ सुव॒रोम्।
 
(अप उपस्पृश्य, पुष्पाक्षतान् गृहीत्वा)\\
ममोपात्तसमस्त दुरितक्षयद्वारा \\
श्रीपरमेश्वरप्रीत्यर्थं करिष्यमाणस्य कर्मणः\\
 निर्विघ्नेन परिसमाप्त्यर्थम् आदौ विघ्नेश्वरपूजां करिष्ये।

\twolineshloka*
{ॐ ग॒णानां त्वा ग॒णप॑ति हवामहे क॒विं क॑वी॒नामु॑प॒मश्र॑वस्तमम्}
{ज्ये॒ष्ठ॒राजं॒ ब्रह्म॑णां ब्रह्मणस्पत॒ आ न॑ शृ॒ण्वन्नू॒तिभिः॑ सीद॒ साद॑नम्}
अस्मिन् हरिद्राबिम्बे महागणपतिं ध्यायामि, आवाहयामि।\\


ॐ महागणपतये नमः  आसनं समर्पयामि।\\
पादयोः पाद्यं समर्पयामि। हस्तयोरर्घ्यं समर्पयामि।\\
आचमनीयं समर्पयामि।\\
ॐ भूर्भुवस्सुवः। शुद्धोदकस्नानं समर्पयामि।\\
स्नानानन्तरमाचमनीयं समर्पयामि।\\
वस्त्रार्थमक्षतान् समर्पयामि।\\
यज्ञोपवीताभरणार्थे अक्षतान् समर्पयामि।\\
दिव्यपरिमलगन्धान् धारयामि।\\
गन्धस्योपरि हरिद्राकुङ्कुमं समर्पयामि। अक्षतान् समर्पयामि। \\
पुष्पमालिकां समर्पयामि। पुष्पैः पूजयामि।

\dnsub{अर्चना}
% \setenumerate{label=\devanumber.}
% \renewcommand{\labelenumi}{\devanumber\theenumi.}
\begin{enumerate}%[label=\devanumber\value{enumi}]
\begin{minipage}{0.475\linewidth}   
\item ॐ सुमुखाय नमः
\item ॐ एकदन्ताय नमः
\item ॐ कपिलाय नमः
\item ॐ गजकर्णकाय नमः
\item ॐ लम्बोदराय नमः
\item ॐ विकटाय नमः
\item ॐ विघ्नराजाय नमः
\item ॐ विनायकाय नमः
\item ॐ धूमकेतवे नमः
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.525\linewidth}
\item ॐ गणाध्यक्षाय नमः
\item ॐ फालचन्द्राय नमः
\item ॐ गजाननाय नमः
\item ॐ वक्रतुण्डाय नमः
\item ॐ शूर्पकर्णाय नमः
\item ॐ हेरम्बाय नमः
\item ॐ स्कन्दपूर्वजाय नमः
\item ॐ सिद्धिविनायकाय नमः
\item ॐ विघ्नेश्वराय नमः
  \end{minipage}
\end{enumerate}
नानाविधपरिमलपत्रपुष्पाणि समर्पयामि॥\\
धूपमाघ्रापयामि।\\
अलङ्कारदीपं सन्दर्शयामि।\\
नैवेद्यम्।\\
ताम्बूलं समर्पयामि।\\
कर्पूरनीराजनं समर्पयामि।\\
कर्पूरनीराजनानन्तरमाचमनीयं समर्पयामि।\\
{वक्रतुण्डमहाकाय कोटिसूर्यसमप्रभ।}\\
{अविघ्नं कुरु मे देव सर्वकार्येषु सर्वदा॥}\\
प्रार्थनाः समर्पयामि।

अनन्तकोटिप्रदक्षिणनमस्कारान् समर्पयामि।\\
छत्त्रचामरादिसमस्तोपचारान् समर्पयामि।\\
